[{'Aufgabenfeld': 'Forstwirtschaft, Jagd, Fischerei', 'Direktion': 'Volkswirtschaftsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Strukturelle Anpassung des Jagdinspektorates. Umstellung auf ein Regionenmodell bei der Wildhut mit konsequentem Aufga-benverzicht und entsprechendem Personalabbau (5 Wildh\xc3\xbcter und Besch\xc3\xa4ftigungsgradreduktionen bei Fach- und Sachbearbei-tungsstellen im Innendienst). Reduktion der Sachkosten inkl. K\xc3\xbcndigung der Leistungsvereinbarung Wildstation Landshut und Bernischer J\xc3\xa4gerverband (BEJV). Trotz eines Abbaus des Service Public erachtet der Regierungs-rat die Massnahme als vertretbar, da sie kaum nachteilige Aus-wirkungen auf die Wildtierbest\xc3\xa4nde hat.', 'Nr': '2.1', 'Massnahme': 'Reorganisation und Leistungsabbau Jagdinspektorat', 'Rechtsgrundlage': 'Jagdverordnung (JaV, BSG 922.111) vom 26. Februar 2003, Art. 23'}, {'Aufgabenfeld': 'Forstwirtschaft, Jagd, Fischerei', 'Direktion': 'Volkswirtschaftsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Schliessung von Fischzuchtanlagen mit Aufgabenverzicht und Stellenabbau (Verzicht auf die Wiederbesetzung des Kreisleiters Emmental, Aufhebung einer Stelle mit Querschnittsaufgaben). Reduktion der Sachkosten. Trotz eines Abbaus des Service Public erachtet der Regierungs-rat die Massnahme als vertretbar, da sie die Biodiversit\xc3\xa4t kaum beeinflusst. Das Fischereiinspektorat wird sich in Zukunft auf die wesentlichen Ziele konzentrieren.', 'Nr': '2.2', 'Massnahme': 'Struktur- und Leistungsabbau Fischereiinspektorat \xe2\x80\x93 Teil 1 (ohne Renaturierungsfonds)', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Forstwirtschaft, Jagd, Fischerei', 'Direktion': 'Volkswirtschaftsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Zus\xc3\xa4tzlicher Stellen- und Leistungsabbau im Bereich der Fi-schereist\xc3\xbctzpunkte Reutigen und Faulensee sowie im Ma-nagement des Renaturierungsfonds. Trotz eines Abbaus des Service Public erachtet der Regie-rungsrat die Massnahme als vertretbar, da Kernaufgaben der Fischereist\xc3\xbctzpunkte weiterhin sichergestellt werden, wenn auch auf tieferem Niveau.', 'Nr': '2.3', 'Massnahme': 'Struktur- und Leistungsabbau Fischereiinspektorat \xe2\x80\x93 Teil 2 (mit Renaturierungsfonds)', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Spitalversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Zurzeit stehen im VA/AFP noch zwischen CHF 17 und 20 Milli-onen Mittel f\xc3\xbcr die Finanzierung von Leistungen zur Verf\xc3\xbcgung, die nicht durch den KVG-Tarif abgedeckt sind (sogenannte \xc2\xabZusatzfinanzierung\xc2\xbb). Mit diesen Mitteln k\xc3\xb6nnten bei Bedarf z.B. Massnahmen zur Sicherung der Versorgung, f\xc3\xbcr die inte-grierte Versorgung oder Vorhalteleistungen finanziert werden. Die Streichung im VA/AFP bedeutet, dass der Kanton k\xc3\xbcnftig bei entsprechendem Bedarf nicht sofort Mittel zur Verf\xc3\xbcgung hat. Im Spitalbereich l\xc3\xa4sst sich nur ein sehr geringer Teil der kanto-nalen Aufwendungen direkt beeinflussen. Es k\xc3\xb6nnen deshalb nur die entsprechenden Betr\xc3\xa4ge gek\xc3\xbcrzt oder ganz gestrichen werden. Dies gilt f\xc3\xbcr alle nachfolgenden Massnahmen zum Aufgabenfeld Spitalversorgung.', 'Nr': '4.1', 'Massnahme': 'Streichung der Mittel f\xc3\xbcr Zusatzfinanzierungen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Spitalversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Bisher hat die GEF Restrukturierungen im Spitalbereich finanzi-ell unterst\xc3\xbctzt, namentlich die Umwandlung bestehender Spital-standorte in Gesundheits- und Versorgungszentren. Die Strei-chung der CHF 1,8 Millionen im VA/AFP bedeutet, dass der Kanton k\xc3\xbcnftig darauf verzichtet.', 'Nr': '4.2', 'Massnahme': 'Verzicht auf Restrukturierungsbeitr\xc3\xa4ge', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Spitalversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das Budget f\xc3\xbcr das Rettungswesen wird um 5 Prozent gek\xc3\xbcrzt. Die K\xc3\xbcrzung betrifft die Rettungsdienste, die Sanit\xc3\xa4tsnotrufzent-rale (SNZ 144) wird ausgeklammert, da es sich beim Betrieb der SNZ 144 um die Delegation einer kantonalen Aufgabe han-delt, die nicht verzichtbar ist.', 'Nr': '4.3', 'Massnahme': 'Reduktion des Budgets f\xc3\xbcr das Rettungswesen um 5 Prozent durch Senkung der Normkosten f\xc3\xbcr die Abgeltung der Ret-tungsdienste', 'Rechtsgrundlage': 'Spitalversorgungsverordnung'}, {'Aufgabenfeld': 'Spitalversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Der Kanton ist zust\xc3\xa4ndig f\xc3\xbcr die Erneuerung der Kinderklinik des Inselspitals. Da die Erneuerungen unter laufendem Betrieb realisiert werden m\xc3\xbcssen, entstehen f\xc3\xbcr das Inselspital Minder-leistungen (reduzierte Bereiche) und dadurch fehlende Ein-nahmen und Mehraufwand (zus\xc3\xa4tzliches Personal wegen Pro-visorien, l\xc3\xa4ngeren Wegen etc.), welcher durch den Kanton mit \x0cj\xc3\xa4hrlich CHF 3,6 Millionen bis 2015 entsch\xc3\xa4digt wird. Mit der Massnahme m\xc3\xbcssen die Kosten, welche nicht eingespart wer-den k\xc3\xb6nnen, vom Inselspital zu Lasten des \xc3\xbcbrigen Betriebes finanziert werden.', 'Nr': '4.4', 'Massnahme': 'Wegfall der Kompensation Minderleistung / Mehraufwand bei der Erneuerung der Kinderklinik des Inselspitals durch den Kan-ton', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Spitalversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'F\xc3\xbcr Beitr\xc3\xa4ge gest\xc3\xbctzt auf das Gesundheitsgesetz sind im VA/AFP bis heute CHF 2.3 Millionen eingestellt. Diese Mittel wurden jeweils f\xc3\xbcr Beitr\xc3\xa4ge an Non-Profit-Organisationen ver-wendet, welche gest\xc3\xbctzt auf das Gesundheitsgesetz Leistungen erbracht haben. Insbesondere werden unter diesem Titel die Kosten f\xc3\xbcr die \xc3\xa4rztliche Weiterbildung in Hausarztpraxen (Praxi-sassistenz; vgl. GRB 1889 vom 31.1.2012) finanziert. Der Be-trag wurde bisher nicht ausgesch\xc3\xb6pft, weshalb hier ein Sparpo-tenzial angenommen werden kann. Der genannte Betrag steht daher nicht mehr zur Verf\xc3\xbcgung, um Organisationen gest\xc3\xbctzt auf das Gesundheitsgesetz (Artikel 4) finanziell zu unterst\xc3\xbctzen.', 'Nr': '4.5', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung der Beitr\xc3\xa4ge im Rahmen des Gesundheitsgesetzes und an \xc3\xbcbrige Non-Profit-Organisationen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Universit\xc3\xa4ren Psychiatrischen Dienste (UPD) werden durch ein Gesch\xc3\xa4ftsleitungsgremium gef\xc3\xbchrt. In den vergangenen Jahren haben sich zahlreiche Ver\xc3\xa4nderungen in der Zusam-mensetzung der Gesch\xc3\xa4ftsleitung ergeben. Um eine Stabilisie-rung der Gesch\xc3\xa4ftsleitung der UPD zu unterst\xc3\xbctzen, wurden Mittel zur F\xc3\xbchrungsentwicklung gew\xc3\xa4hrt. Im Dezember 2012 wurde das UPD-Board als beratendes Gremium der Gesch\xc3\xa4fts-leitung der UPD eingesetzt. Dadurch kann die F\xc3\xbchrungsent-wicklung teilweise kompensiert werden.', 'Nr': '5.1', 'Massnahme': 'Streichung der F\xc3\xbchrungsentwicklung in den Universit\xc3\xa4ren Psy-chiatrischen Diensten (UPD)', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das Gesamtbudget f\xc3\xbcr station\xc3\xa4re Leistungen errechnet sich durch Mengen und Preise. Beide Gr\xc3\xb6ssen k\xc3\xb6nnen aufgrund der rechtlichen Vorgaben nicht reduziert werden. Im Gegensatz zu den nicht-staatlichen Betrieben k\xc3\xb6nnen jedoch bei den staatli-chen Psychiatrien die Stellenpl\xc3\xa4ne direkt beeinflusst werden. Eine Reduktion des bestehenden Stellenplans hat f\xc3\xbcr die staat-lichen Psychiatriebetriebe einen Personalabbau und dadurch eine Kostensenkung zur Folge. Dies wird sich nach einer Frist von zwei Jahren in tieferen Tarifen abbilden, da der Tarif jeweils auf den Kosten des Jahres X-2 basiert. F\xc3\xbcr die Psychiatriebe-triebe bedeutet dies, dass die Einnahmen zu diesem Zeit-punkt stark sinken werden. Damit die staatlichen Psychiatriebetriebe im KVG-Bereich (sta-tion\xc3\xa4re Versorgung) CHF 5 Millionen zugunsten des Kantons sparen k\xc3\xb6nnen, m\xc3\xbcssen sie insgesamt CHF 9.1 Millionen spa-ren, da die Krankenversicherer ab dem Zeitpunkt, an dem die Sparmassnahmen sich auf die Tarife auswirken (voraussichtlich \x0c2016) mit 45 Prozent am Spareffekt partizipieren. Um dieses Ziel zu erreichen, m\xc3\xbcssen 50 bisStellen abgebaut werden.  Vor dem Hintergrund der versorgungsplanerischen Ziele im Bereich der Psychiatrie bestehen nur beschr\xc3\xa4nkte M\xc3\xb6glichkei-ten, Einsparungen zu realisieren. Diese Massnahme ist eine davon, auch wenn damit eine Qualit\xc3\xa4tseinbusse verbunden ist.', 'Nr': '5.3', 'Massnahme': 'Stellenabbau staatliche Psychiatriebetriebe', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Gesundheitswesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Leistungen der ambulanten Beratungsstellen werden ins-gesamt via Lastenausgleich um CHF 2 Mio. (Kantonsteil CHF 1 Mio.) gek\xc3\xbcrzt. Prim\xc3\xa4r betroffen ist der Beratungsbereich. Allf\xc3\xa4lli-ge Synergien und Sparpotenziale sollen jedoch auch in den Bereichen Gesundheitsf\xc3\xb6rderung / Pr\xc3\xa4vention und Schaden-minderung ausgesch\xc3\xb6pft werden.', 'Nr': '6.1', 'Massnahme': 'Einsparung bei den ambulanten Beratungsstellen Suchthilfe mit Fokus auf dem Dachverband Gesundheit und Sucht Bern', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Gesundheitswesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die hauswirtschaftlichen Leistungen in der Spitex sollen ab 2014 nicht mehr vom Kanton subventioniert werden. Eine erste Senkung der Finanzierung der hauswirtschaftlichen Leistungen fand bereits per 2012 statt (Subventionierung nur bis zu einem massgebenden Einkommen von CHF 50\xe2\x80\x98000).', 'Nr': '6.2', 'Massnahme': 'Streichen der Subventionierung der Hauswirtschaftliche Leis-tungen der Spitex', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Gesundheitswesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die \xc3\xb6ffentlichen Spitex-Organisationen verpflichten sich zur Annahme aller Klienten/innen der Pflege und der hauswirt-schaftlichen und sozialbetreuerischen Leistungen im festgeleg-ten Perimeter. Sie erhalten daf\xc3\xbcr eine Pauschale pro Einwoh-ner/in f\xc3\xbcr die pflegerischen Leistungen sowie einen Zuschlag pro erbrachte Leistungsstunde, um die Vorhalteleistungen mit-zufinanzieren. Die Ans\xc3\xa4tze sowohl der Pauschale wie auch des Zuschlags werden um 25 Prozent gek\xc3\xbcrzt.', 'Nr': '6.3', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung der Abgeltung der Versorgungspflicht f\xc3\xbcr pflegerische Leistungen der Spitex um 25 Prozent', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Gesundheitswesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die \xc3\xb6ffentlichen Spitex-Organisationen verpflichten sich zur Annahme aller Klienten/innen der Pflege und der hauswirt-schaftlichen und sozialbetreuerischen Leistungen im festgeleg-ten Perimeter. Sie erhalten daf\xc3\xbcr eine Pauschale pro Einwoh-ner/in f\xc3\xbcr hauswirtschaftlichen Leistungen sowie einen Zuschlag pro erbrachte Leistungsstunde, um die Vorhalteleistungen mit-zufinanzieren. Die Ans\xc3\xa4tze sowohl der Pauschale wie auch des Zuschlags werden um 50 Prozent gek\xc3\xbcrzt.', 'Nr': '6.4', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung der Abgeltung der Versorgungspflicht f\xc3\xbcr hauswirt-schaftliche Leistungen Spitex um 50 Prozent', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Gesundheitswesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Nachdem 2013 bereits auf die Subventionierung des Mahlzei-ten-dienstes verzichtet worden ist, sollen ab 2014 die \xc3\xbcbrigen erg\xc3\xa4nzen-den Dienstleistungen in der Spitex (Begleitung von Schwerkranken durch Freiwillige, Besuchsdienst durch Freiwil-lige, Fahrdienst, Gesundheitsf\xc3\xb6rderung/Pr\xc3\xa4vention, Nachtwa-che/Pr\xc3\xa4senzzeit) nicht mehr vom Kanton subventioniert werden', 'Nr': '6.6', 'Massnahme': 'Streichen der Subventionierung der erg\xc3\xa4nzenden Spitex-Dienstleistungen Spitex', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Seit dem 1.1.2013 werden Massnahmenkosten f\xc3\xbcr Platzierun-gen von Kindern und Jugendlichen in bernischen, ausserkanto-nalen oder ausl\xc3\xa4ndischen Institutionen direkt \xc3\xbcber die Kindes- und Erwachsenenschutzbeh\xc3\xb6rde (KESB) resp. \xc3\xbcber den Kan-ton finanziert. Kosten f\xc3\xbcr so genannte freiwillige Platzierungen, d.h. ohne KESB-Beschluss, werden weiterhin \xc3\xbcber die wirt-schaftliche Hilfe (Lastenausgleich Sozialhilfe) finanziert. Hier soll ein Maximalbetrag pro Platzierungskategorie (Platzierung in Familien, in Heime, etc.) definiert werden.', 'Nr': '7a.1', 'Massnahme': 'Festsetzung eines Maximalbetrages f\xc3\xbcr Platzierungen ohne Beschluss einer Kindes- und Erwachsenenschutzbeh\xc3\xb6rde (KESB)', 'Rechtsgrundlage': 'Sozialhilfeverordnung'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Integrationszulagen sind Leistungen mit Anreizcharakter, die nicht erwerbst\xc3\xa4tigen Personen ab 16 Jahren gew\xc3\xa4hrt werden, wenn sie sich besonders um ihre soziale und/oder berufliche \x0cIntegration bem\xc3\xbchen. Die H\xc3\xb6he der Zulagen variiert nach Be-sch\xc3\xa4ftigungsgrad und Art der Integrationsleistung sowie nach Alter und Familien- und Ausbildungssituation der sozialhilfebe-ziehenden Person. Die SKOS-Richtlinien geben eine Bandbrei-te (zwischen CHF 100 und 300 pro Person und Monat) an. Die H\xc3\xb6he der Bandbreite der Zulagen des Kantons Bern bewegt sich im oberen Bereich der Vorgaben nach SKOS. Sie soll um 10 Prozent, aber nicht unter das Minimum gem\xc3\xa4ss SKOS-Vorgaben gesenkt werden.', 'Nr': '7a.2', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzungen der Integrationszulagen in der wirtschaftlichen Sozi-alhilfe', 'Rechtsgrundlage': 'Sozialhilfeverordnung'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Krankenversicherungspr\xc3\xa4mien von Sozialhilfebeziehenden wer-den abz\xc3\xbcglich der individuellen Pr\xc3\xa4mienverbilligung bis zur H\xc3\xb6he eines Maximalbetrags \xc3\xbcber die wirtschaftliche Hilfe finan-ziert. Als Maximalbetrag wird zurzeit die Pr\xc3\xa4mie der 20 g\xc3\xbcnstigsten Krankenversicherer des Kantons Bern finanziert. Dieser Maxi-malbetrag wird neu auf das tiefere Niveau der10 g\xc3\xbcnstigsten Krankenversicherer festgelegt.', 'Nr': '7a.3', 'Massnahme': 'Definition Maximalbetrag f\xc3\xbcr Krankenversicherungspr\xc3\xa4mien in der Sozialhilfe', 'Rechtsgrundlage': 'Sozialhilfeverordnung'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Zusch\xc3\xbcsse nach Dekret sind eine der Sozialhilfe vorgelagerte Leistung, die vor allem an Heimbewohner/innen ausgerichtet wird. Seit der neuen Pflegefinanzierung ab 2011 werden grund-s\xc3\xa4tzlich keine Zusch\xc3\xbcsse nach Dekret mehr an Bez\xc3\xbcger/innen von IV- oder AHV-Renten ausgerichtet. Davon ausgenommen ist die Finanzierung eines spezifischen Bedarfs aus individuel-len Gr\xc3\xbcnden oder die Bevorschussung von Erg\xc3\xa4nzungsleistun-gen, was eher selten vorkommt.', 'Nr': '7a.4', 'Massnahme': 'Abschaffung des Zuschusses nach Dekret', 'Rechtsgrundlage': 'Dekret vom 16. Februar 1971 \xc3\xbcber Zusch\xc3\xbcsse f\xc3\xbcr minderbemit-telte Personen (Zuschussdekret, ZuD)'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Alimentenbevorschussung soll in Anlehnung an die Praxis der meisten anderen Kantone einkommensabh\xc3\xa4ngig ausgestal-tet werden.', 'Nr': '7a.5', 'Massnahme': 'Kopplung der Alimentenbevorschussung an das Einkommen', 'Rechtsgrundlage': 'Gesetz \xc3\xbcber Inkassohilfe und Bevorschussung von Unterhalts-beitr\xc3\xa4gen'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Wenn Gemeinden familienrechtliche Unterhalts- und Unterst\xc3\xbct-zungs-beitr\xc3\xa4ge (Alimenteninkassi) einziehen, k\xc3\xb6nnen sie bis anhin einen Drittel dieses Betrages (Inkassoprovision) behalten und m\xc3\xbcssen nur zwei Drittel in den Lastenausgleich geben. Neu soll diese Inkassoprovision wegfallen. Anstelle der Inkassopro-vision k\xc3\xb6nnen die Gemeinden Besoldungskosten f\xc3\xbcr das Per-sonal, das die Alimentenbevorschussung und das \xe2\x80\x93inkasso vollzieht, \xc3\xbcber den Lastenausgleich abrechnen, was die Netto-kosten senkt (Ber\xc3\xbccksichtigung von 1/3 mehr am Einzug der Alimente im Lastenausgleich SHG [Anteil Kanton somit 1/6 h\xc3\xb6her als bisher] \xc3\xbcbersteigt die Mehrkosten f\xc3\xbcr das entspre-chende Fachpersonal, welche neu in den Lastenausgleich ein-gebracht werden k\xc3\xb6nnen).', 'Nr': '7a.6', 'Massnahme': 'Mitfinanzierung von Besoldungskosten f\xc3\xbcr das Fachpersonal f\xc3\xbcr Alimentenbevorschussung/-inkasso anstelle der Ausrichtung einer Inkassoprovision', 'Rechtsgrundlage': 'Sozialhilfeverordnung'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das relativ neue Angebot \xc2\xabTestarbeitspl\xc3\xa4tze\xc2\xbb mit rund 40 Pl\xc3\xa4t-zen an 6 Standorten im Kanton wird ersatzlos gestrichen: Den sehr hohen Kosten der Einsatzpl\xc3\xa4tze stehen marginale direkte Einsparungen gegen\xc3\xbcber, auch wenn nicht quantifizierbar ist, ob und in welchem Umfang eine abschreckende Wirkung be-steht (d.h. ein m\xc3\xb6glicher TAP-Einsatz l\xc3\xa4sst Personen darauf verzichten, Sozialhilfe zu beantragen).', 'Nr': '7a.7', 'Massnahme': 'Streichung Testarbeitspl\xc3\xa4tze', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Aufgrund der Prognosen des Bundes ist davon auszugehen, dass die Zahl der zu integrierenden Fl\xc3\xbcchtlinge und vorl\xc3\xa4ufig Aufgenommenen ab 2013 deutlich ansteigt. Deshalb war ur-spr\xc3\xbcnglich eine Mittelaufstockung eingeplant, um auch entspre-chend mehr Integrationsangebote zur Verf\xc3\xbcgung stellen zu k\xc3\xb6nnen. Auf diesen Ausbau soll nun verzichtet werden, was Einsparungen von ca. CHF 1 Million ergibt (netto, vor Lasten-ausgleich). Zus\xc3\xa4tzlich zu diesem Ausbauverzicht m\xc3\xbcssen be-stehende Programme abgebaut werden.', 'Nr': '7a.8', 'Massnahme': 'Reduktion der Integrationsmassnahmen und -angebote f\xc3\xbcr vor-l\xc3\xa4ufig Aufgenommene/Fl\xc3\xbcchtlinge', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Diverse geplante Integrationsmassnahmen, die durch Investiti-onsverz\xc3\xb6gerungen oder das Ausgabenmoratorium 2012 nicht umgesetzt wurden und im Rahmen der zus\xc3\xa4tzlichen Entlas-tungsmassnahmen f\xc3\xbcr den \x0callem Mittel, die f\xc3\xbcr Projekte der spezifischen Integrationsf\xc3\xb6rde-rung vorgesehen waren.', 'Nr': '7a.9', 'Massnahme': 'Aufschub Integrationsmassnahmen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Sozial- und Asylwesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die personellen Ressourcen der Abteilung Finanzen und Revi-sion des kantonalen Sozialamtes sollen erh\xc3\xb6ht werden, um trotz quantitativ und qualitativ steigenden Anforderungen das ge-genw\xc3\xa4rtige Kontrollniveau sicherzustellen und zu erh\xc3\xb6hen. Ins-besondere soll die Revision des Lastenausgleichs Sozialhilfe verst\xc3\xa4rkt werden, was zu Einsparungen f\xc3\xbcr den Kanton f\xc3\xbchrt.', 'Nr': '7a.10', 'Massnahme': 'Ausbau personelle Ressourcen f\xc3\xbcr erh\xc3\xb6hte Kontrolle und Revi-sionst\xc3\xa4tigkeit', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Alters- und Behindertenbereich', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'F\xc3\xbcr die Institutionen f\xc3\xbcr erwachsene Behinderte wurde bis zur Umsetzung des Behindertenkonzepts auf der Basis des heuti-gen Einstufungssystems f\xc3\xbcr den Betreuungsbedarf f\xc3\xbcr die be-troffenen Menschen und unter Ber\xc3\xbccksichtigung des Leistungs-umfangs sog. Richtstellenplan definiert. Verschiedene Instituti-onen verf\xc3\xbcgen \xc3\xbcber Stellenpl\xc3\xa4ne, welche \xc3\xbcber diesen Richtstel-lenplan liegen. Deshalb sollen folgende K\xc3\xbcrzungen umgesetzt werden: K\xc3\xbcrzung beim Richtstellenplan der Heime und linear bei allen anderen Institutionen (Tages- und Werkst\xc3\xa4tten) sowie Organi-sationen 2014: K\xc3\xbcrzung auf 120 Prozent des Richtstellenplans; alle anderen 8,7 Prozent linear 2015: K\xc3\xbcrzung auf 110 Prozent des Richtstellenplans; alle anderen weitere 7,2 Prozent linear Da die Reduktion der Leistungsmenge (Kapazit\xc3\xa4ten) nicht m\xc3\xb6g-lich ist (die Leistungsbez\xc3\xbcger, behinderte Menschen, sind real vorhanden) sind Einsparungen nur durch die Ver\xc3\xa4nderung einer wesentlichen Inputgr\xc3\xb6sse (bei gleichzeitiger Reduktion der Qua-\x0c                    80  lit\xc3\xa4t) realisierbar.', 'Nr': '8.4', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung Betriebsbeitr\xc3\xa4ge an Institutionen f\xc3\xbcr Erwachsene Be-hinderte gest\xc3\xbctzt auf Richtstellenplan', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Alters- und Behindertenbereich', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Normkosten pro Pflegestufe betragen CHF 21.10. Davon tragen die Krankenversicherer CHF 9.00 pro Pflegestufe. Ab Pflegestufe 3 beteiligen sich die Bewohnenden mit dem Maxi-malbetrag von CHF 21.60. Die restlichen Kosten gehen zulas-ten der GEF. Diese Normkosten werden um 1,8 Prozent gek\xc3\xbcrzt. Da die Bei-tr\xc3\xa4ge der Versicherer bei dieser Massnahme gleich bleiben (sie sind vom Bundesrat festgelegt) und die Beitr\xc3\xa4ge der Bewoh-nenden in den Pflegestufen 1-2 leicht ansteigen (erst ab Pfle-gestufe 3 ist das Maximum des Bewohnerbeitrags erreicht), ergibt sich im Total eine K\xc3\xbcrzung von 5 Prozent auf die Kan-tonsbeitr\xc3\xa4ge.', 'Nr': '8.5', 'Massnahme': 'Senkung der Kostenbeteiligung des Kantons im Bereich der station\xc3\xa4ren Langzeitpflege und -betreuung um 5 Prozent', 'Rechtsgrundlage': 'Sozialhilfeverordnung    \x0c                    81'}, {'Aufgabenfeld': 'Erg\xc3\xa4nzungsleistungen', 'Direktion': 'Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'In den H\xc3\xb6chstbetr\xc3\xa4gen der Heimtarife sind ab 2013 CHF 32.75 pro Tag als sog. Infrastrukturbeitrag enthalten. Beim Start der Umsetzung der Neuordnung der Pflegefinanzierung im Jahre 2011 betrug dieser CHF 34.75. Dieser Beitrag soll um CHF 10.00 gesenkt werden. Es ist von einer l\xc3\xa4ngeren Nutzungsdauer der Infrastruktur und tieferen Baukostenpreisen pro Heimplatz auszugehen. Damit wird der heutige Standard der Heimpl\xc3\xa4tze tendenziell reduziert. Angesichts des grossen Spardrucks in allen Bereichen erachtet der Regierungsrat diese Massnahme als noch vertretbare, wenn auch sp\xc3\xbcrbare Sparmassnahme.', 'Nr': '9.1', 'Massnahme': 'Reduktion der H\xc3\xb6chstbetr\xc3\xa4ge der Heimtarife im Bereich der darin enthaltenen Infrastrukturkosten (Art. 3 EV ELG)', 'Rechtsgrundlage': 'Einf\xc3\xbchrungsverordnung zum Bundesgesetz \xc3\xbcber Erg\xc3\xa4nzungs-leistungen zur Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversiche-rung (EV ELG)'}, {'Aufgabenfeld': 'Erg\xc3\xa4nzungsleistungen', 'Direktion': 'Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Reduktion der Kostenvoranschlagslimite bei Zahnbehandlun-gen von CHF 3\xe2\x80\x99000.00 auf CHF 1\xe2\x80\x99500.00 Mit dieser Massnahme wird eine h\xc3\xb6here H\xc3\xbcrde bei der Finan-zierung von Zahnbehandlungen eingef\xc3\xbchrt, welche zu g\xc3\xbcnstige-ren Behandlungsvarianten f\xc3\xbchren soll. Die zahn\xc3\xa4rztliche Be-handlung bleibt weiterhin gew\xc3\xa4hrleistet. Damit wird aus Sicht des Regierungsrates eine vertretbare Sparmassnahme be-schlossen. Die Zahnbehandlungen z\xc3\xa4hlen zu den Krankheits- und Behinderungskosten, die der Kanton alleine tr\xc3\xa4gt.', 'Nr': '9.2', 'Massnahme': 'Reduktion der Kostenvoranschlagslimite bei Zahnbehandlun-gen', 'Rechtsgrundlage': 'Einf\xc3\xbchrungsverordnung zum Bundesgesetz \xc3\xbcber Erg\xc3\xa4nzungs-'}, {'Aufgabenfeld': 'Kranken- und Unfallversicherung', 'Direktion': 'Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': "Per 1.1.2013 wurden bereits Sparmassnahmen im Umfang von rund CHF 20 Millionen umgesetzt. Dies hatte K\xc3\xbcrzungen der Pr\xc3\xa4mienverbilligungsbeitr\xc3\xa4ge sowie die Verkleinerung von Be-rechtigungsklassen zur Folge. Im Vergleich zu 2012 erhalten rund 20'000 Personen tiefere Pr\xc3\xa4mienverbilligungsbeitr\xc3\xa4ge. Mit den zus\xc3\xa4tzlichen Sparmassnahmen per 1.1.2014 werden rund 30'000 Personen keine Pr\xc3\xa4mienverbilligung mehr erhalten. Per 1.1.2015 muss der Bez\xc3\xbcgerkreis um weitere rund 30'000 Per-sonen reduziert werden. Angesichts des grossen Spardrucks in allen Bereichen erachtet der Regierungsrat diese Massnahme als schmerzhafte, aber unausweichliche Sparmassnahme.", 'Nr': '10.1', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzungen im Bereich Pr\xc3\xa4mienverbilligung', 'Rechtsgrundlage': 'Gesetz betreffend die Einf\xc3\xbchrung der Bundesgesetze \xc3\xbcber die Kranken-, die Unfall- und die Milit\xc3\xa4rversicherung (EG KUMV) Kantonale Krankenversicherungsverordnung (KKVV)     \x0c                    83'}, {'Aufgabenfeld': 'Polizei', 'Direktion': 'Polizei- und Milit\xc3\xa4rdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Der bewilligte Bestand der Kantonspolizei Bern wird in drei Jahrestranchen um insgesamt 100 Stellen reduziert. Diese Reduktion ist durch alle Abteilungen der Kantonspolizei zu tra-gen.  Der effektive Abbau erfolgt \xc3\xbcber nat\xc3\xbcrliche Fluktuationen, d.h. \xc3\xbcber die Nichtbesetzung offener Stellen. Es werden voraus-sichtlich keine Mitarbeitenden entlassen. Die mit der Umsetzung des Stellenabbaus einhergehenden Konzentrationen der Mittel f\xc3\xbchren letztlich zu einer hohen Mobi-lit\xc3\xa4t des verbleibenden Personalk\xc3\xb6rpers; wo m\xc3\xb6glich wird auf Spezialisierungen zu Gunsten von allgemein wirkenden Kr\xc3\xa4ften verzichtet. Der Regierungsrat erachtet die vorgeschlagene Massnahme als tragbar und sieht keine andere M\xc3\xb6glichkeit, anderswo bei der Kantonspolizei Einsparungen in der vorgege-benen H\xc3\xb6he zu erzielen. Die vorgeschlagene neue Struktur entspricht einer modernen Polizeiorganisation und belastet das Personal nicht zus\xc3\xa4tzlich.', 'Nr': '11.1', 'Massnahme': 'Stellenabbau; die Anzahl bewilligter Stellen wird um 100 redu-ziert.', 'Rechtsgrundlage': 'keine    \x0c                    84'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Verzicht auf die Anstellung einer wissenschaftlichen Assistenz f\xc3\xbcr gesamtstaatliche Projekte im Generalsekretariat. Streichung der Stelle aus dem Stellenplan. Gesamtstaatliche Projekte m\xc3\xbcssen im Generalsekretariat mit dem bestehenden Personal umsetzbar sein.', 'Nr': '14.1', 'Massnahme': 'Generalsekretariat: Stellenabbau', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Eine Stelle in der Finanzverwaltung wird nicht mehr besetzt und aus dem Stellenplan gestrichen. Der Stellenbestand in der Finanzverwaltung wird auf das Not-wendigste zur Aufrechterhaltung des ordentlichen Betriebs re-duziert.', 'Nr': '14.2', 'Massnahme': 'Finanzverwaltung: Stellenabbau', 'Rechtsgrundlage': 'keine    \x0c                    85'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Unterst\xc3\xbctzungs-Dienstleistungen Dritter werden in der Finanz-verwaltung nur noch in Ausnahmef\xc3\xa4llen in Anspruch genom-men. Dies kann zu Projektverz\xc3\xb6gerungen und weniger vertief-ten Abkl\xc3\xa4rungen bei Spezialfragen aus Parlament, Regierung und Verwaltung f\xc3\xbchren. Projektplanungen und Qualit\xc3\xa4tsanspr\xc3\xbcche bei Abkl\xc3\xa4rungen m\xc3\xbcssen an die schwierigen finanziellen Rahmenbedingungen angepasst werden.', 'Nr': '14.3', 'Massnahme': 'Finanzverwaltung: Verzicht auf Unterst\xc3\xbctzungs-Dienstleistungen Dritter', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Der Verzicht auf Informatik-Dienstleistungen Dritter f\xc3\xbchrt punk-tuell zu Einschr\xc3\xa4nkungen bei Unterhalt, Wartung und Betrieb des Finanzinformationssystems FIS. Das Risiko f\xc3\xbcr St\xc3\xb6rungen im Betrieb des FIS steigt, muss je-doch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.', 'Nr': '14.4', 'Massnahme': 'Finanzverwaltung: Verzicht auf Informatik-Dienstleistungen Dritter f\xc3\xbcr das FIS', 'Rechtsgrundlage': 'keine  \x0c                    86'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Auf die Produktion der TaxMe-CD wird verzichtet. Es wird nur noch eine Downloadversion im Internet angeboten. Die Steuer-pflichtigen, welche die Steuererkl\xc3\xa4rung bisher mit der TaxMe-CD ausgef\xc3\xbcllt haben, erhalten keine Steuererkl\xc3\xa4rungsformulare mehr. TaxMe-Online wird weiterhin in gleichem Mass angebo-ten. Die Reduktion des Dienstleistungsangebots ist vertretbar, da Alternativen bestehen.', 'Nr': '14.5', 'Massnahme': 'Steuerverwaltung: Verzicht auf TaxMe-CD und Steuererkl\xc3\xa4-rungsformulare', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die neuen Newsletter f\xc3\xbcr spezielle Kundengruppen wie juristi-sche Personen, Treuh\xc3\xa4nder oder quellensteuerpflichtige Ar-beitgeber werden nicht erstellt. Verzicht auf den Aufbau dieses Kommunikationskanals f\xc3\xbcr spezielle Kundengruppen. Organisatorische Massnahme im Kompetenzbereich der Steu-erverwaltung.', 'Nr': '14.6', 'Massnahme': 'Steuerverwaltung: Verzicht auf Dienstleistungen Dritter im Kommunikationsbereich', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    87'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Auf die seit 2008 geplante Kunden- und Expertenbefragung zur Zufriedenheit mit den Dienstleistungen der Steuerverwaltung wird verzichtet. Angesicht der schwierigen finanziellen Situation stehen Zufrie-denheitsbefragungen nicht im Vordergrund.', 'Nr': '14.7', 'Massnahme': 'Steuerverwaltung: Verzicht auf Kunden- und B\xc3\xbcrgerbefragun-gen im Rahmen der NEF-Zielsetzungen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Einsparung wird durch einen Abbau bei der Wartung der IT-Systeme erreicht. Das Risiko f\xc3\xbcr Beeintr\xc3\xa4chtigungen im Betrieb der IT-Systeme steigt, muss jedoch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.', 'Nr': '14.8', 'Massnahme': 'Steuerverwaltung: Einsparung bei der Wartung der IT-Systeme', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    88'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Es werden weniger Auftr\xc3\xa4ge an nebenamtliche (externe) Sch\xc3\xa4t-zer f\xc3\xbcr die amtliche Bewertung erteilt. Die Verfahren der amtlichen Sch\xc3\xa4tzung werden eine zeitliche Verz\xc3\xb6gerung erfahren. Organisatorische Massnahme im Kom-petenzbereich der Steuerverwaltung.', 'Nr': '14.9', 'Massnahme': 'Steuerverwaltung: Abbau von Sch\xc3\xa4tzert\xc3\xa4tigkeiten', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Substantieller Abbau von Stellen in der Steuerverwaltung durch Nichtbesetzung von aktuell vakanten Stellen sowie durch Aus-nutzung der kommenden Fluktuation. Streichung dieser 21 Stellen aus dem Stellenplan. K\xc3\xbcndigungen von bestehenden Arbeitsverh\xc3\xa4ltnissen k\xc3\xb6nnen mit gr\xc3\xb6sster Wahrscheinlichkeit vermieden werden. Die h\xc3\xb6here Arbeitsbelastung des Personals kann ggf. durch vermehrt au-tomatisch veranlagte Steuerf\xc3\xa4lle aufgefangen werden. Aller-dings kann nicht ausgeschlossen werden, dass es bei den Ver-\x0c                    89  anlagungsverfahren zu l\xc3\xa4ngeren Bearbeitungszeiten kommen wird.', 'Nr': '14.10', 'Massnahme': 'Steuerverwaltung: Stellenabbau', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Mit der Abschaffung der Fachstelle Change- und Projektma-nagement im Personalamt werden verschiedene fachspezifi-sche Dienstleistungen aufgehoben, u.a. Weiterbildungsangebo-te, Beratungen, Hilfsinstrumente und ein Wissensportal im In-ternet. Zudem wird eine zurzeit vakante Stelle aufgehoben und aus dem Stellenplan gestrichen. Angesichts der schwierigen finanziellen Situation muss dieser Stellen- und Dienstleistungsabbau f\xc3\xbcr die kantonale Verwaltung in Kauf genommen werden.', 'Nr': '14.11', 'Massnahme': 'Personalamt: Abschaffung der Fachstelle Change- und Pro-jektmanagement', 'Rechtsgrundlage': 'keine     \x0c                    90'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das zentrale Angebot der allgemeinbildenden bzw. fachspezifi-schen Kurse f\xc3\xbcr die kantonale Verwaltung wird wesentlich redu-ziert. Angesichts der schwierigen finanziellen Situation muss der Abbau im Kursangebot in Kauf genommen werden.', 'Nr': '14.12', 'Massnahme': 'Personalamt: Abbau des zentralen Kursangebots', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Mittel f\xc3\xbcr die durch das KAIO geplante kantonsweite Koor-dination der im Einsatz stehenden GEVER-Anwendungen f\xc3\xbcr die Bearbeitung von Regierungsgesch\xc3\xa4ften (Gesch\xc3\xa4ftsverwal-tung Konsul) werden gestrichen. Die Betreuung der entsprechenden Anwendungen verbleibt damit weiterhin bei den Direktionen und der Staatskanzlei, auf eine Koordination wird verzichtet.', 'Nr': '14.13', 'Massnahme': 'Amt f\xc3\xbcr Informatik und Organisation (KAIO): Verzicht auf Koor-dination der GEVER-Anwendungen (Konsul)', 'Rechtsgrundlage': 'keine  \x0c                    91'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Mittel f\xc3\xbcr \xc3\x84nderungen, Weiterentwicklungen und Projekte des kantonalen Weitbereichsnetzes BEWAN werden erheblich reduziert. Durch die dazu notwendige noch st\xc3\xa4rkere Priorisierung und Etappierung sind Verz\xc3\xb6gerungen bei notwendigen Vorhaben der Direktionen und der Staatkanzlei zu erwarten, m\xc3\xbcssen je-doch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.', 'Nr': '14.14', 'Massnahme': 'Amt f\xc3\xbcr Informatik und Organisation (KAIO): Reduktion der Mit-tel f\xc3\xbcr den BEWAN-Ausbau', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Mittel f\xc3\xbcr die geplanten \xc3\x84nderungen und Weiterentwicklun-gen des KWP-Standardmandanten (Kantonaler Workplace bzw. Standardarbeitsplatz) werden aufgrund der geforderten Einspa-rungen reduziert. Die Mittel f\xc3\xbcr die Weiterentwicklung des Stan-dardmandanten sind zentral im KAIO eingestellt. Durch die dazu notwendige st\xc3\xa4rkere Priorisierung und Etappie-rung sind Verzichte oder Verz\xc3\xb6gerungen zu erwarten, m\xc3\xbcssen jedoch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.', 'Nr': '14.15', 'Massnahme': 'Amt f\xc3\xbcr Informatik und Organisation (KAIO): Reduktion der Mit-tel f\xc3\xbcr die Weiterentwicklung des KWP', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    92'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Mittel im Bereich ITSM (IT-Servicemanagement) werden gestrichen. Die Beratung, Koordination und Unterst\xc3\xbctzung der ICT-Organisationen bei der Entwicklung ihres Managementsys-tems und die Bereitstellung von Methoden und Instrumenten zur Unterst\xc3\xbctzung von ICT-Prozessen wird nicht mehr als Dienstleistung in der bisherigen Form angeboten. Organisatorische Massnahme im Kompetenzbereich des KAIO.', 'Nr': '14.16', 'Massnahme': 'Amt f\xc3\xbcr Informatik und Organisation (KAIO): Verzicht auf das Produkt ITSM@BE (IT-Servicemanagement)', 'Rechtsgrundlage': 'keine     \x0c                    93'}, {'Aufgabenfeld': 'Finanz- und Steuerverwaltung', 'Direktion': 'Finanzdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Mittel im Bereich ICT FIN (Informatikdienstleistungen f\xc3\xbcr die Finanzdirektion) werden gek\xc3\xbcrzt. Angesichts der schwierigen finanziellen Situation muss der Dienstleistungs- und Qualit\xc3\xa4tsabbau in Kauf genommen wer-den.', 'Nr': '14.17', 'Massnahme': 'Amt f\xc3\xbcr Informatik und Organisation (KAIO): Reduktion der Mit-tel im Bereich ICT FIN', 'Rechtsgrundlage': 'keine     \x0c                    94'}, {'Aufgabenfeld': 'Kindergarten/Volksschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Projektstellen werden gestrichen, respektive nicht mehr verl\xc3\xa4n-gert. \xc3\x9cberdies werden beim Sachaufwand erneut diverse K\xc3\xbcr-zungen vor-genommen. W\xc3\xa4hrend der letzten Jahre wurden die Reformen reduziert. Derzeit laufen die Einf\xc3\xbchrung der Vorverlegung des Fremd-sprachunterrichts sowie die Mitarbeit am interkantonalen Pro-jekt \xc2\xabLehrplan 21\xc2\xbb. Beide Reformen stehen in direktem Zu-sammenhang mit dem durch das bernische Stimmvolk geneh-migten Beitritts zum HarmoS-Konkordat. Andere Strukturrefor-men sind nicht geplant.', 'Nr': '15.3', 'Massnahme': 'Abbau im Amt f\xc3\xbcr Kindergarten, Volksschule und Beratung (AKVB)', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Kindergarten/Volksschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Im Rahmen der Zuteilung der Ressourcen f\xc3\xbcr besondere Mass-nahmen per 1. August 2015 werden die bisher vorgesehenen Ressourcen f\xc3\xbcr die Begabtenf\xc3\xb6rderung von CHF 5 Millionen halbiert. Diese 5 Millionen werden von den Gemeinden bisher noch nicht vollst\xc3\xa4ndig ausgesch\xc3\xb6pft, weil das Angebot erst im Aufbau ist.', 'Nr': '15.4', 'Massnahme': 'Abbau in der Begabtenf\xc3\xb6rderung', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Konsequente Abbildung des demographischen R\xc3\xbcckgangs bei Berufsvorbereitenden Schuljahren (BVS) und Vorlehre, evtl. Schliessung regionaler Standorte (u.a. Zollikofen, Huttwil, Ko-nolfingen). Wenngleich die Anzahl der Jugendlichen, die aufgrund von Mehrfachproblematiken keine Lehrstelle finden, nicht entspre-chend dem demographischen Wandel abnehmen, ist die Mass-nahmen noch vertretbar.', 'Nr': '17.1', 'Massnahme': 'Entlastungen im Bereich der Br\xc3\xbcckenangebote', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': '1. Schule f\xc3\xbcr Gestaltung Bern und Biel (SfG BB): Heutige vierj\xc3\xa4hrige Vollzeitausbildung zum Grafi-ker/Grafikerin EFZ umgestalten in 2j\xc3\xa4hrigen Basiskurs in Lehrwerkst\xc3\xa4tte, danach zwei Jahre in Lehrbetrieb (mit Be-gleitung SfG BB). D.h. Lehrbetriebsverb\xc3\xbcnde eingehen mit Grafikunternehmen. \x0c                    96  2. Lehrwerkst\xc3\xa4tten in Biel und St-Imier: Heutige MINT-Ausbildungspl\xc3\xa4tze erhalten, aber Lehrbe-triebsverb\xc3\xbcnde mit privaten Unter-nehmen eingehen, damit Auslagerung von ein bis zwei Ausbildungsjahren in die Be-triebe. 3. Schule f\xc3\xbcr Gestaltung Bern und Biel (SfG BB): Einj\xc3\xa4hriger Vorkurs Gestaltung nicht mehr als Br\xc3\xbcckenan-gebot f\xc3\xbcr verschiedene gestalterische Berufe anbieten; Vorkurs nur noch als Passerelle/Prop\xc3\xa4deutikum zu Fach-hochschule Kunst & Gestaltung (1 Jahr Vollzeit) mit Geb\xc3\xbch-ren (CHF 1\xe2\x80\x98600/Sem.). Damit Reduktion auf die H\xc3\xa4lfte des heutigen Angebots.  Aufgrund des im interkantonalen Vergleich \xc3\xbcberdurchschnittli-chen Angebots bei den Vollzeitangeboten sind diese Mass-nahmen notwendig, wenn der Kanton ein unterdurchschnittli-ches Angebots- und Kostenniveau erreichen will.', 'Nr': '17.2', 'Massnahme': 'Optimierung Vollzeitangebote', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Ausrichtung der HMS auf Lehrg\xc3\xa4nge mit Berufsmaturit\xc3\xa4t und Modell 3+1 f\xc3\xbcr alle Standorte ausser ESC La Neuveville und ceff Tramelan. Mit dieser Massnahme soll an den Standorten Thun (Gymnasi-um), Bern (bwd) und Biel (Gymnasium) k\xc3\xbcnftig ausschliesslich das Modell Eidgen\xc3\xb6ssisches F\xc3\xa4higkeitszeugnis (EFZ) mit BM angeboten werden. Somit ist das Aufnahmeverfahren an diesen Schulen konsequent auf Jugendliche mit Potenzial zur Berufs-maturit\xc3\xa4t auszurichten. An der ESC in La Neuveville und am ceff in Tramelan sollen weiterhin Lernende f\xc3\xbcr beide Modelle aufgenommen werden. Analog zur dualen Ausbildungssituation wird bereits beim Ausbildungsstart in EZF-Klassen und BM-Klassen selektioniert. Damit soll dem geringeren Sch\xc3\xbclerr\xc3\xbcck-gang und der angespannteren Lehrstellensituation im franko-phonen Teil des Kantons Rechnung getragen werden. Der Kanton Bern ist der einzige Deutschschweizer Kanton, der bislang beide Modelle (mit und ohne Berufsmatur) anbietet. Bei \x0c                    97  einer konsequenten Umsetzung eines unterdurchschnittlichen Angebots- und Kostenniveaus ist diese Massnahmen deshalb umzusetzen.', 'Nr': '17.6', 'Massnahme': 'Handelsmittelschule (HMS) Ausrichtung auf Berufsmaturit\xc3\xa4t (BM)', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Konzentration auf Kerngesch\xc3\xa4ft Bildung am Inforama mit Ein-sparungen im Bereich Hotellerie /Restauration und Optimierung Standorte (Pr\xc3\xbcfauftrag erteilen) Mit der k\xc3\xbcrzlich erfolgten Reorganisation konnten einige Opti-mierungen umgesetzt werden. Unklar blieb die Auslastung und die M\xc3\xb6glichkeit zur Optimierung der Standorte: Die B\xc3\xa4uerliche Bildung und Beratung findet an verschiedenen Standorten statt, die mehrheitlich mit Gastronomie und z.T. mit Hotellerie ausge-stattet sind. Entgegen der durch das Inforama erstellten Studie ist die ERZ der Ansicht, dass Hotellerie und Gastronomie kos-tendeckend gef\xc3\xbchrt werden k\xc3\xb6nnen und sollen. Aktuell werden diese finanziert durch die ERZ mit j\xc3\xa4hrlich CHF 0,5 Millionen und die VOL mit j\xc3\xa4hrlich ca. CHF 0,2 Millionen. Es wird deshalb eine Studie zur Auslastung / Optimierung der Standorte inkl. Hotellerie / Gastronomie vorgeschlagen, und zwar sowohl f\xc3\xbcr Beratung- wie f\xc3\xbcr Unterricht. Evtl.. Auftrag an Dritte, die Gastro-nomie der verschiedenen Inforama Standorte zu f\xc3\xbchren (z.B. SV-Service), Erh\xc3\xb6hen der Menu-Preise, da Subvention der Verpflegung nicht Sache des Kantons ist.', 'Nr': '17.7', 'Massnahme': 'Einsparungen bei Inforama', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    98'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'F\xc3\xb6rderung gemeinsamer Informatikl\xc3\xb6sungen und -plattformen f\xc3\xbcr Schul- und Verwaltungsnetze. Die den Berufsfachschulen f\xc3\xbcr Verwaltung und Unterricht zur Verf\xc3\xbcgung stehenden ICT-Mittel werden bis dato individuell nach den Gegebenheiten und historisch gewachsenen Bed\xc3\xbcrf-nissen der Schulen festgelegt. Hierbei kann nicht ausgeschlos-sen werden, dass ein zentraler Betrieb der IT durch die zentra-len Dienste kosteng\xc3\xbcnstiger w\xc3\xa4re. In Zukunft soll der Mittel-vergabe Kennziffern/Benchmarks zu Grunde gelegt werden, welche sich nach einem zentralen Betriebs- und Beschaf-fungsmodell durch das Amt f\xc3\xbcr zentrale Dienste richten. Die Schulen erhalten so nur noch diejenigen Mittel, welche auch bei einem zentralen Betrieb und Beschaffung anfallen w\xc3\xbcrden. Die Schulen bleiben bei der Umsetzung frei, ob ein zentraler Betrieb bzw. eine zentrale Beschaffung erfolgt. Die zur Verf\xc3\xbcgung ste-henden Mittel werden jedoch auf ein m\xc3\xb6gliches zentrales An-gebot begrenzt.', 'Nr': '17.8', 'Massnahme': 'Entlastungen im Bereich Informatik an kantonalen Berufsfach-schulen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Massnahme setzt sich aus folgenden Teilaspekten zusam-                                                      2 HF = H\xc3\xb6here Fachschule  3 NDS HF = Nachdiplomstudium H\xc3\xb6here Fachschule \x0c                    99  men: 1. Analyse und Optimierung der Kosten HF Pflege: Analyse Schulbetrieb und Bildungsgang HF Pflege zur Kos-tenoptimierung; Ausrichtung am Benchmark anderer HF Pflegeschulen in ZH, AG, LU, SG, SH, SO. Weitere Kos-tenoptimierungen sind in allen Bildungsgangsvarianten Pflege HF umfassend zu pr\xc3\xbcfen. Beispiele: Lehrplananpas-sungen inkl. Verzicht oder Reduktion von Supplements wie kostenintensive Lehr- und Lernformen, Erh\xc3\xb6hung Wochen-lektion Lehrpersonen, Overheadreduktion im HF Bereich, Einf\xc3\xbchrung \xc2\xabLehrortsprinzip\xc2\xbb. 2. Aufhebung Filialstandort Thun: Strukturbereinigung zur optimalen Auslastung des neuen Campus Ausserholligen in Bern. Bessere Auslastung der Schulr\xc3\xa4ume und Infrastruktur am neuen Campus, Nutzung Synergiepotenzial auch personell (Lehrende und weiteres Personal). Auftrag an Tr\xc3\xa4gerschaft zur Machbarkeit und anschl. Umsetzung der Schliessung Thun und Integration in Campus Bern. 3. \xc3\x9cberpr\xc3\xbcfung Finanzierung NDS HF und Kostenoptimierung durch Benchmark mit anderen Kantonen: Die NDS HF Bildungsg\xc3\xa4nge An\xc3\xa4sthesie, Intensiv- und Not-fallpflege, welche auf Grund des Versorgungsauftrages GEF ausfinanziert werden, sollen vertieft \xc3\xbcberpr\xc3\xbcft werden um entsprechende Optimierungen im gesch\xc3\xa4tzten Umfang zu erreichen. Dabei sollen die Kosten nach den Bench-marks von vergleichbaren NDS HF Bildungsg\xc3\xa4ngen ausge-richtet werden. Insgesamt handelt es sich hier um notwendige Angebots- und Strukturbereinigung, wenn ein unterdurchschnittliches Ange-bots- und Kostenniveau erreicht werden soll.', 'Nr': '17.9', 'Massnahme': 'Bildungszentrum Pflege: Kostenoptimierung HF2 und NDS HF3 Pflege sowie Standortbereinigung Thun', 'Rechtsgrundlage': 'Spitalversorgungsverordnung (SpVV)     \x0c                    100'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das medi, eine H\xc3\xb6here Fachschule f\xc3\xbcr Gesundheitsberufe im medizinisch-technisch-therapeutischen Bereich, hat knapp 45 Prozent ausserkantonale Studierende. Mit der neuen H\xc3\xb6heren Fachschulvereinbarung k\xc3\xb6nnten bis 90 Prozent der vollen Kos-ten \xc3\xbcber Schulgelder von anderen Kantonen finanziert werden. Dies ist gegen\xc3\xbcber der heutigen Verrechnung \xc3\xbcber die Fach-schulvereinbarung nahezu eine Verdoppelung. Damit diese h\xc3\xb6heren Schulgelder verrechnet werden k\xc3\xb6nnen, ist die Ratifi-zierung der HFSV erforderlich. Entsprechende Arbeiten sind im Zusammenhang mit der Revision des Berufsbildungsgesetzes und der System\xc3\xa4nderung bei der F\xc3\xb6rderung der h\xc3\xb6heren Be-rufsbildung (Pauschalfinanzierung) in Vorbereitung.', 'Nr': '17.10', 'Massnahme': 'Mehrertr\xc3\xa4ge f\xc3\xbcr ausserkantonale Studierende am medi auf-grund Ratifizierung der H\xc3\xb6heren Fachschulvereinbarung (HFSV)', 'Rechtsgrundlage': 'H\xc3\xb6here Fachschulvereinbarung (HFSV)'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Vollzeitbildungsg\xc3\xa4nge Technik HF des Standortes Biel der HFTM werden zur Kostenoptimierung analysiert und am CH-Benchmark der Kostenerhebung EDK 2011 f\xc3\xbcr die HFSV aus-gerichtet Vollzeitbildungsg\xc3\xa4nge in diesem Bereich werden einzig noch in der Ostschweiz (St. Gallen) angeboten. In diesem Sinne sind die Bildungsg\xc3\xa4nge in der Region NWCH, Zentralschweiz und insbesondere am Juras\xc3\xbcdfuss einzigartig. Die Ausrichtung am Benchmark Kosten HF Technik der Kostenerhebung EDK f\xc3\xbcr die HFSV sind daher weiter zu verifizieren (Vergleich mit billige-ren TZ-Bildungsg\xc3\xa4ngen). Analyse des Kostenoptimierungspo-\x0c                    101  tenzials: Lehrplan, Erh\xc3\xb6hung der Studien-geb\xc3\xbchren, Anstel-lungsbedingung und Pensenerh\xc3\xb6hung, Zusatzfinanzierung durch Tr\xc3\xa4gerschaft Industrie und Gewerbe, ev. Verzicht auf die teuren Vollzeitbildungsg\xc3\xa4nge.', 'Nr': '17.11', 'Massnahme': 'Analyse und Optimierung HF Technik Bildungsg\xc3\xa4nge der H\xc3\xb6he-ren Fachschule Technik Mittelland (HFTM) am Standort Biel; Ausrichtung an CH-Benchmark', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Analyse und Optimierung HF Technik Holz; Ausrichtung der Kosten an CH Benchmark aus der Kostenerhebung HFSV. Ev. Verzicht auf Vollzeit HF Angebot. Die HF Holz ist mit ihren Vollzeit- Bildungsangeboten Schweiz weit ein Unikat. Daher ist der aktuelle Anteil ausserkantonaler Studierender bei 75%. \xc3\x84hnliche Teilzeitangebote mit teilweise anderen Schwerpunkten gibt es f\xc3\xbcr Holzbauer an der Bauschu-le Aarau und der HF S\xc3\xbcdostschweiz sowie f\xc3\xbcr Schreiner an der HF B\xc3\xbcrgenstock, HF S\xc3\xbcdostschweiz und HF Zug. Die Bildungsg\xc3\xa4nge sind vom Staatssekretariat f\xc3\xbcr Bildung, For-schung und Innovation (SBFI) anerkannt und werden 2013 zur Reanerkennung SBFI nach neuem Rahmenlehrplan (RLP) Technik HF eingereicht. Potenzial: die drei Bildungsg\xc3\xa4nge wer-den in einen Lehrgang mit Fachrichtungen zusammengefasst. M\xc3\xb6gliche Optimierungsm\xc3\xb6glichkeiten: gehaltswirksame Lektio-nen, Lehrplan nach neuem RLP mit Zusammenf\xc3\xbchrung der separaten bisherigen Fachrichtung (die Projektarbeiten laufen dazu), Anstellungs-bedingungen Lehrpersonen, Synergien mit BFH, Dep. Architektur und Holz und Bau, ev. Umwandlung von Vollzeitbildungsgang in Teilzeit-bildungsgang, Bedeutung der Bildungsg\xc3\xa4nge f\xc3\xbcr Branche und Region (auch franz\xc3\xb6sischspra-chige Klassen jedes zweite Jahr), Auswirkungen auf die Rekru-tierung bei Erh\xc3\xb6hung der Studierendengeb\xc3\xbchren (Auslotung des Grenzwertes, ohne die Nachfrage und damit das Bildungs-angebot zu gef\xc3\xa4hrden).', 'Nr': '17.12', 'Massnahme': 'Optimierungen HF Technik Holz, Biel', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    102'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Durch optimierte Steuerung des Angebots der Berufsfachschu-len lassen sich Einsparungen generieren: 1. Erh\xc3\xb6hung der Lernenden pro Klasse EBA4 und EFZ5 Zurzeit werden EBA-Klassen mit maximal 12 Lernenden gef\xc3\xbchrt, wie es das SBFI empfiehlt. K\xc3\xbcnftig soll die Band-breite f\xc3\xbcr EBA-Klassen auf von 12 bis 15 Lernende festge-legt werden. Die maximale Klassengr\xc3\xb6sse bei EFZ-Klassen ist heute bei 24 Lernenden festgesetzt. Das soll auf Grund der Klassen-zimmergr\xc3\xb6ssen auch so bleiben. Hingegen sinkt der Durch-schnitt der maximalen Klassengr\xc3\xb6sse mit der heutigen Steuerung bei mehr als 6 Parallel-klassen auf 21 Lernende. K\xc3\xbcnftig soll die Steuerung zu Klassengr\xc3\xb6ssen der EFZ-Klassen mit durchschnittlich 22 Lernende pro Klasse f\xc3\xbch-ren. 2. Optimierung Freifachkurse und St\xc3\xbctzkurse Die Freifachkurse sollen eingeschr\xc3\xa4nkt werden, wobei Sprachkurse erhalten werden sollen. Mindestklassengr\xc3\xb6s-sen von 15 Lernenden sollen festgelegt werden. Die St\xc3\xbctz-kurse f\xc3\xbcr schw\xc3\xa4chere Lernende sollen mittels Kennziffern und einem Lektionenpool gesteuert werden. Bei der Festle-gung dieses Lektionenpools sollen die besonderen Heraus-forderungen in Berufsfeldern mit schw\xc3\xa4cheren Lernenden ber\xc3\xbccksichtigt werden (differenzierte Lektionenpools je nach Berufsfeld). 3. Keine Lektion mehr als der Bund vorgibt Der Bund gibt mit den Bildungsverordnungen eine bestimm-te Anzahl Lektionen vor. Diese wird in einzelnen Berufen / Schulen durch Zusatzlektionen \xc3\xbcberschritten (Beispiel: 20 Lektionen pro Semester IT-Unterricht f\xc3\xbcr Fachangestellte Gesundheit). K\xc3\xbcnftig soll auf zus\xc3\xa4tzliche Lektionen verzich-                                                      4 EBA: Zweij\xc3\xa4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. Berufsattest 5 EFZ: Dreij\xc3\xa4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. F\xc3\xa4higkeitszeugnis \x0c                    103  ten werden.', 'Nr': '17.13', 'Massnahme': 'Optimierung Steuerung Berufsfachschulen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Dauerhafter Verzicht auf die Erh\xc3\xb6hung des Schulpools um eine zus\xc3\xa4tzliche halbe Lektion pro Klasse und Woche in der berufli-chen Grundbildung. Zurzeit steht der Schulleitung einer Berufsfachschule pro dualer Klas-se \xc2\xbd Wochenlektion und pro Vollzeitklasse (Lehrwerkst\xc3\xa4t-te, Handelsmittelschule, Berufsvorbereitendes Schuljahr) eine ganze Wochenlektion zur Verf\xc3\xbcgung. An den Mittelschulen und der Volksschule steht ebenfalls eine ganze Klassenlehrerlektion zur Verf\xc3\xbcgung. Diese Lektionen werden durch die Schulleitung den Lehrpersonen f\xc3\xbcr die Unterst\xc3\xbctzung der Lernenden zuge-teilt. Mit der Absicht, die Betreuungssituation der Lernenden in der beruflichen Grundbindung zu verbessern und die Anstellungs-bedingungen der Berufsschullehrpersonen an diejenigen der Mittelschulen anzugleichen, wurden aus den zus\xc3\xa4tzlichen Bun-desbeitr\xc3\xa4gen im Finanz-plan 2014 ff die Mittel f\xc3\xbcr eine weitere halbe Klassenlehrerlektion pro dualer Berufsfachschulklasse eingestellt. Auf diese Massnahme soll im Zuge von ASP defini-tiv verzichtet werden.', 'Nr': '17.14', 'Massnahme': 'Entlastungen im Bereich Lehrkr\xc3\xa4fte Berufliche Grundbildung', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    104'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Im Rahmen der Teilrevision der Verordnung \xc3\xbcber die Anstellung der Lehrkr\xc3\xa4fte (LAV) im Jahr 2007 wurde die Pflichtlektion der Lehrkr\xc3\xa4fte in der H\xc3\xb6heren Berufsbildung und Weiterbildung bei 38 Schulwochen pro Jahr von 22,5 auf 21,5 Wochenlektionen gesenkt. Dies geschah parallel zur Reduktion der Pflichtlektion f\xc3\xbcr die Lehrpersonen in der beruflichen Grundbildung (von 27 auf 26) ohne jedoch zwingende personal-politische Gr\xc3\xbcnde zu haben. Diese Reduktion liesse sich r\xc3\xbcckg\xc3\xa4ngig machen, da die Arbeitsbedingungen auch mit 22,5 Pflichtlektionen immer noch verh\xc3\xa4ltnism\xc3\xa4ssig gut sind (Pflichtlektionen Gymnasien im Ver-gleich: 23.5). Zudem werden die Anstellungsbedingungen auf Grund der vorgesehenen Pauschalfinanzierung der H\xc3\xb6heren Berufsbildung (BerG-Revision in Vernehmlassung) ohnehin eine Liberalisierung erfahren m\xc3\xbcssen.', 'Nr': '17.15', 'Massnahme': 'Erh\xc3\xb6hung Wochenpflichtlektion Lehrkr\xc3\xa4fte H\xc3\xb6here Berufsbil-dung um eine Lektion', 'Rechtsgrundlage': 'Verordnung \xc3\xbcber die Anstellung der Lehrkr\xc3\xa4fte (LAV)'}, {'Aufgabenfeld': 'Mittelschulen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Wird der gymnasiale Unterricht im deutschsprachigen Kantons-teil nur noch an den Gymnasien gef\xc3\xbchrt, erm\xc3\xb6glicht dies, einen koh\xc3\xa4renten Bildungsgang vom 9. bis zum 12. Schuljahr aufzu-bauen. Die Lektionentafel von der Quarta bis zur Prima kann so \xc3\xbcberarbeitet und die Unterrichtsverpflichtung leicht reduziert werden, womit pro Klasse im Durchschnitt 9 gehaltswirksame Lektionen abgebaut werden. So k\xc3\xb6nnten unter anderem bei-spielsweise bei den Sprachlektionen eine leichte Reduktion vorgenommen, die Wahl zwischen Musik und Bildnerisches Gestalten auf das 9. Schuljahr vorverschoben, Projektunterricht reduziert und die Lektionentafel ausgeglichener gestaltet wer-den. Im Vergleich zu heute w\xc3\xbcrde dies mit weniger Mitteln eine \x0c                    105  \xc3\xa4hnliche Abschlussqualit\xc3\xa4t erm\xc3\xb6glichen. Von den knapp 380 Gemeinden im Kanton Bern w\xc3\xa4ren rund 25 Gemeinden mit einem Sekundarschulstandort mit GU9-Klassen betroffen. Diese m\xc3\xbcssten GU9-Klassen schliessen bzw. aufhe-ben. Von den rund 25 betroffenen Gemeinden sind aber nur gut die H\xc3\xa4lfte nicht selber Standortgemeinde eines Gymnasiums oder in deren nahen Agglomeration.', 'Nr': '18.1', 'Massnahme': 'Quarta-L\xc3\xb6sung', 'Rechtsgrundlage': 'Volksschulgesetz (VSG) / Mittelschulgesetz (MiSG)'}, {'Aufgabenfeld': 'Mittelschulen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die kleinen Schwerpunktf\xc3\xa4cher Griechisch und Russisch, wel-che heute noch an einigen \xe2\x80\x93 nicht an allen Gymnasien, sondern an einem Gymnasium pro Region \xe2\x80\x93 gef\xc3\xbchrt werden, werden aus dem Angebot gestrichen. Der Kanton Bern w\xc3\xbcrde somit darauf verzichten, s\xc3\xa4mtliche Schwerpunktf\xc3\xa4cher zu f\xc3\xbchren und mit dem kleinsten Schwerpunktfach (Griechisch) ist ein traditi-onsreiches Fach betroffen.', 'Nr': '18.2', 'Massnahme': 'Schwerpunktf\xc3\xa4cher reduzieren', 'Rechtsgrundlage': 'Mittelschulverordnung (MiSV)     \x0c                    106'}, {'Aufgabenfeld': 'Mittelschulen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Wenn die Anzahl Sch\xc3\xbcler/innen, welche sich f\xc3\xbcr das zweispra-chige Angebot Deutsch-Englisch angemeldet haben, nicht er-laubt hat, diese in eigenen Klassen zu unterrichten, so wurden bisher gemischte Klassen mit Sch\xc3\xbcler/innen im normalen und solchen im zweisprachigen Bildungsgang gebildet und die Klassen in den F\xc3\xa4chern, welche in Englisch unterrichtet wur-den, geteilt. Die Schulen erhielten daf\xc3\xbcr Zusatzressourcen. Auf diese Zusatzressourcen f\xc3\xbcr die zweisprachige Maturit\xc3\xa4t Deutsch-Englisch wird verzichtet. Damit k\xc3\xb6nnen nur noch ganze Klassen mit zweisprachigem Unterricht gef\xc3\xbchrt werden. \xc3\x9cber-z\xc3\xa4hlige Sch\xc3\xbcler/innen m\xc3\xbcssten in einsprachige Klassen verwie-sen werden. Grunds\xc3\xa4tzlich wird die zweisprachige Matur auch mit der Im-mersionssprache Englisch als w\xc3\xbcnschenswert und f\xc3\xb6rderungs-w\xc3\xbcrdig betrachtet. Angesichts der finanziellen Situation sind die Mittel zu knapp, um sich dieses Angebot noch vollumf\xc3\xa4nglich leisten zu k\xc3\xb6nnen.', 'Nr': '18.3', 'Massnahme': 'Unterrichtung zweisprachige Maturit\xc3\xa4t Deutsch-Englisch im Klassen-verband', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Mittelschulen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das Kostendach f\xc3\xbcr den Staatsbeitrag an die privaten Gymna-sien wird an die heute gem\xc3\xa4ss Rechnung 2012 verwendeten Mittel, an die Sparmassnahmen bei den kantonalen Schulen und an die demografische Entwicklung der Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbcler angepasst. Da das Kostendach 2012 um CHF 0,7 Millionen nicht ausge-sch\xc3\xb6pft wurde, trifft dies die betroffenen Schulen nicht hart. Das Budget k\xc3\xb6nnte aber nur nach unten korrigiert und damit der \x0c                    107  gesamte Budget-Produktgruppensaldo reduziert werden, wenn vorg\xc3\xa4ngig das Kosten-dach reduziert wird. Die Senkung des Kostendachs um weitere CHF 0,3 Millionen rechtfertigt sich, da auch beim kantonalen Bildungsgang eine Fallkostensenkung im Vergleich zu heute erreicht werden muss und die demographi-sche Entwicklung auch an den privaten Schulen zu r\xc3\xbcckl\xc3\xa4ufigen Sch\xc3\xbclerinnen- und Sch\xc3\xbclerzahlen f\xc3\xbchren sollte. Die Massnahme verhindert somit auch Anreize f\xc3\xbcr die Schulen, angesichts des demografischen R\xc3\xbcckgangs die Klassen mit wenig geeigneten Sch\xc3\xbcler/innen zu f\xc3\xbcllen.', 'Nr': '18.4', 'Massnahme': 'Senkung Kostendach Subventionen an private Gymnasien', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Mittelschulen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Zusammenlegung der Gymnasien in Biel zu einem deutsch- und zu einem franz\xc3\xb6sischsprachigen Gymnasium und in Thun zu einem Gymnasium. In Biel besteht die M\xc3\xb6glichkeit, den gymnasialen Bildungsgang auf ein deutschsprachiges und ein franz\xc3\xb6sischsprachiges Gym-nasium in der Schulanlage Strandboden zu konzentrieren, wel-che zusammen eine zweisprachige Abteilung f\xc3\xbchren. In der Schulanlage Alpenstrasse k\xc3\xb6nnten Handelsmittelschule und Fachmittelschule einquartiert werden. Das Verkehrsschulge-b\xc3\xa4ude k\xc3\xb6nnte ver\xc3\xa4ussert werden. Die Anzahl Schulen k\xc3\xb6nnte von heute drei auf zwei reduziert werden. Die vollst\xc3\xa4ndige Um-setzung w\xc3\xa4re erst nach dem Abschluss der Sanierung der Schulanlage auf dem Strandboden im Jahr 2016 m\xc3\xb6glich. In Thun k\xc3\xb6nnten die beiden Gymnasien zusammengelegt wer-den. Nach einem Neubau auf der Gymermatte k\xc3\xb6nnte auch eine r\xc3\xa4umliche Zusammenf\xc3\xbchrung erfolgen, was erst eine Qua-lit\xc3\xa4tsverbesserung bringt und die Massnahme langfristig recht-fertigt. Ein Neubau ist auch aus finanzieller Sicht interessant (siehe unten). Die Zusammenlegung der Gymnasien bringen Einsparungen insbesondere bei den gehaltswirksamen Lektionen, aber auch bei den \xc3\xbcbrigen Personalaufwendungen (Staatspersonal und Schulleitung) und beim Sachaufwand. Gleichzeitig bringen gr\xc3\xb6ssere Schulen bez\xc3\xbcglich Qualit\xc3\xa4tssicherung und Stellensi-\x0c                    108  cherheit f\xc3\xbcr die Lehrkr\xc3\xa4fte Vorteile. Objektiv gesehen ist die Massnahme umsetzbar und bringt auch dahingehend Vorteile, dass das regionale Bildungsange-bot auch nach Umsetzung der Massnahme erhalten bleibt und langfristig gesehen ein Profilgewinn durch die Strukturvereinfa-chung erzielt werden kann.', 'Nr': '18.5', 'Massnahme': 'Reorganisation Gymnasien in Biel und Thun', 'Rechtsgrundlage': 'Mittelschulverordnung (MiSV)'}, {'Aufgabenfeld': 'Mittelschulen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Im individuellen Musikunterricht (Instrumental- oder Gesangs-unterricht) wird die w\xc3\xb6chentliche Lektionendauer von 45 auf 30 Minuten (w\xc3\xa4hrend 3 Jahren) gek\xc3\xbcrzt werden. Kann das Schwerpunktfach in Folge der Umsetzung von Massnahme 1 w\xc3\xa4hrend vier Jahren angeboten werden, kann eine K\xc3\xbcrzung auf 22,5 Minuten (w\xc3\xa4hrend 4 Jahren) erfolgen. Mit dieser Massnahme w\xc3\xbcrde die Praxis, wie sie vor der Um-wandlung der Seminare in Gymnasien gelebt wurde, wieder hergestellt werden und in diesem Sinn ist die Massnahme ver-tretbar.', 'Nr': '18.6', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung Lektionendauer Instrumentalunterricht', 'Rechtsgrundlage': 'keine     \x0c                    109'}, {'Aufgabenfeld': 'Berner Fachhochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'In der Lehre gilt es, die durchschnittlichen Kosten pro Studie-rende/n, die heute rund 10% \xc3\xbcber dem schweizerischen Durch-schnitt liegen, zu senken. Die operative Umsetzung dieser Massnahme liegt in der Verantwortung der Leitung der BFH und muss unter Ber\xc3\xbccksichtigung der \xc3\xb6rtlichen Gegebenheiten er-folgen. F\xc3\xbcr alle Bereiche ausser Technik und Informatik (TI) sowie Architektur, Holz und Bau (AHB) wird der schweizerische Durchschnittwert (100%) angestrebt. TI und AHB m\xc3\xbcssen ihre Kosten ebenfalls senken, der schweizerische Durchschnittswert kann jedoch erst nach Bezug des Campus Technik erreicht werden.', 'Nr': '20.1', 'Massnahme': 'Senkung der Ausbildungskosten an der BFH auf den CH-Durchschnitt', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berner Fachhochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Kosten im Bereich Forschung sind zu senken. Dieses Ziel kann durch eine Erh\xc3\xb6hung des Deckungsbeitrags durch zus\xc3\xa4tz-liche Dritt-mittel erreicht werden. K\xc3\xb6nnen keine zus\xc3\xa4tzlichen Mittel f\xc3\xbcr Forschungsprojekte eingeworben werden, sind For-schungsvorhaben mit einer zu geringen Drittmittelfinanzierung zu streichen. Dies f\xc3\xbchrt letztlich dazu, dass die BFH weniger Forschungsprojekte in der angewandten Forschung durchf\xc3\xbch-ren kann. Wenn die BFH ihr Kostenniveau reduzieren soll, ist diese Mas-snahme zu ergreifen.', 'Nr': '20.2', 'Massnahme': 'Streichung von Forschungsvorhaben / Erh\xc3\xb6hung des Drittmit-telanteils', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berner Fachhochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Abgeltungen f\xc3\xbcr die Studierenden aus den HES-SO Kanto-nen (GE, NE, JU, FR, VD und VS) an der BFH liegen tiefer als die Ans\xc3\xa4tze gem\xc3\xa4ss der Interkantonalen Fachhochschulverein-barung (FHV). Die FHV geht grunds\xc3\xa4tzlich weiteren Vereinba-rungen vor, wenn die Abgeltungen nicht mindestens so hoch sind wie diejenige der FHV. Die BFH wird die h\xc3\xb6heren Beitr\xc3\xa4ge einfordern, was die ERZ den Kantonen der Westschweiz bereits angek\xc3\xbcndigt hat.', 'Nr': '20.3', 'Massnahme': 'Erh\xc3\xb6hung der Beitr\xc3\xa4ge der HES-SO- Kantone auf das Niveau der Fachhochschulvereinbarung', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'P\xc3\xa4dagogische Hochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Mit der Schliessung des Vorbereitungskurses (zurzeit werden 6 Klassen \xc3\xa0 24 Studierende gef\xc3\xbchrt) geht ein Angebot f\xc3\xbcr Berufs-leute verloren, welche so den vereinfachten Zugang zur PH erlangen konnten. Sie k\xc3\xb6nnen allerdings die Aufnahmepr\xc3\xbcfung auch ohne Besuch des Vorbereitungskurses absolvieren. Da in Zukunft im Kanton Bern auch die Fachmaturit\xc3\xa4t P\xc3\xa4dagogik \x0c                    111  angeboten wird, welche ab 2015 zum direkten Zugang zum Studiengang Vorschulstufe und Primarstufe der PH Bern f\xc3\xbchren wird, und da bereits seit Jahren f\xc3\xbcr Personen mit der Berufsma-turit\xc3\xa4t die sog. \xc2\xabPasserelle Dubs\xc2\xbb besteht, sollte die Umsetzung dieser Massnahme m\xc3\xb6glich und tragbar sein.', 'Nr': '21.1', 'Massnahme': 'Schliessung des Vorbereitungskurses der PH Bern', 'Rechtsgrundlage': 'Gesetz \xc3\xbcber die deutschsprachige P\xc3\xa4dagogische Hochschule (PHG)'}, {'Aufgabenfeld': 'P\xc3\xa4dagogische Hochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Dienstleistungen der PH Bern f\xc3\xbcr Lehrpersonen und Schulen im Bereich Weiterbildung, Beratung und Bildungsmedien sollen reduziert werden. In gewissen Bereichen der Weiterbildung, z. B. Zertifikatskurse und kursorische Weiterbildung, k\xc3\xb6nnen An-gebotsk\xc3\xbcrzungen erfolgen. Allerdings hat dies Auswirkungen auf den in der Verordnung (LAV) genannten Weiterbildungsauf-trag der Lehrpersonen.', 'Nr': '21.2', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzungen in Weiterbildung, Beratung und Bildungsmedien der PH Bern', 'Rechtsgrundlage': 'Verordnung \xc3\xbcber die Anstellung der Lehrkr\xc3\xa4fte (LAV)     \x0c                    112'}, {'Aufgabenfeld': 'P\xc3\xa4dagogische Hochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Gem\xc3\xa4ss gesamtschweizerischer Kostenrechnung ist die Aus-bildung an der HEP BEJUNE im Vergleich zu den anderen An-bietern, namentlich auch der PH Bern erheblich \xc3\xbcber dem schweizerischen Durchschnitt. Zwar wird die Ausbildung an der HEP BEJUNE aufgrund der dezentralen Strukturen wohl kaum die Durchschnittskosten erreichen k\xc3\xb6nnen, gleichwohl muss auch hier, zusammen mit den Partnerkantonen Jura und Neu-enburg, eine substantielle Kostensenkung herbeigef\xc3\xbchrt wer-den.', 'Nr': '21.3', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung des Beitrags an die HEP BEJUNE', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Bildungswesen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Angebots- und Strukturanpassung bei der Berufs-, Studien- und Laufbahnberatung (BSLB) ist als Gesamtpaket zu verste-hen, bestehend aus folgenden Massnahmen: 1. Ertragssteigerungen in Erwachsenenberatung und weiteren kostenpflichtigen Angeboten 2. Effizienzgewinne durch Straffung von Organisation und Prozessen 3. Bereinigung der dezentralen Strukturen. Wenn im Kanton Bern ein unterdurchschnittliches Angebots- und Kostenniveau erreicht werden soll, muss diese Massnahme umgesetzt werden.', 'Nr': '22.1', 'Massnahme': 'Angebots- und Strukturanpassung in der Berufsberatung', 'Rechtsgrundlage': 'Direktionsverordnung \xc3\xbcber die Berufsbildung, die Weiterbildung und die Berufsberatung (BerDV) \x0c                    113'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Bildungswesen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Unter der Voraussetzung, dass allgemeine Weiterbildungskurse kostendeckend angeboten werden, d\xc3\xbcrfen diese gem\xc3\xa4ss den Leistungs-vereinbarungen von den Schulen im Sinne einer vertikalen Integration und zur Steigerung der Attraktivit\xc3\xa4t des Schulstandorts angeboten werden. Trotzdem kommt es vor, dass solche Kurse sich als nicht kostendeckend herausstellen. Die Gr\xc3\xbcnde hierf\xc3\xbcr liegen insbesondere in der Schwierigen Einsch\xc3\xa4tzung der Marktlage bei der Planung und organisatori-schen Schwierigkeiten beim Prozedere der Anmeldungen und definitiven Durchf\xc3\xbchrung. Die vorliegende Massnahme zielt darauf hinaus, ein Instrumentarium anzuwenden, welches das Durchf\xc3\xbchren von defizit\xc3\xa4ren nicht gef\xc3\xb6rderten Weiterbildungs-angeboten verhindert bzw. auf ein absolutes Minimum redu-ziert.', 'Nr': '22.2', 'Massnahme': 'Streichung von Weiterbildungsangeboten und Durchsetzung Kostendeckung', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    114'}, {'Aufgabenfeld': 'Umwelt & Raumordnung', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Reduktion von Dienstleistungen Dritter in der Produktgrup-pe \xc2\xabVermessung und Geoinformation\xc2\xbb f\xc3\xbchrt zu einer verz\xc3\xb6ger-ten Realisierung der Fl\xc3\xa4chendeckung der amtlichen Vermes-sung.', 'Nr': '25a.2', 'Massnahme': 'Reduktion Inanspruchnahme von Dienstleistungen Dritter in der Produktgruppe \xc2\xabVermessung und Geoinformation\xc2\xbb', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Umwelt & Raumordnung', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'F\xc3\xbcr die Benutzung des Grundst\xc3\xbcckdateninformationssystems (GRUDIS) werden im Bereich der Banken die GRUDIS-Geb\xc3\xbchren erh\xc3\xb6ht.', 'Nr': '25a.3', 'Massnahme': 'Erh\xc3\xb6hung der GRUDIS-Geb\xc3\xbchren im Bereich der Banken', 'Rechtsgrundlage': 'Anpassung der Verordnung vom 22. Februar 1995 \xc3\xbcber die Geb\xc3\xbchren der Kantonsverwaltung, Anhang VIII (BSG 154.21)     \x0c                    115'}, {'Aufgabenfeld': 'Umwelt & Raumordnung', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Motion Grossen, welche 2011 zur \xc3\x84nderung des WAD ge-f\xc3\xbchrt hat, wurde damit begr\xc3\xbcndet, dass Grundwasserw\xc3\xa4rme-pumpen gegen\xc3\xbcber konventionellen Heizsystemen ein wirt-schaftliches und umweltfreundliches Heizsystem seien und B\xc3\xbcrger nicht mit Zinsrechnungen f\xc3\xbcr grosse Investitionen in umweltfreundliche Heizsysteme bestraft werden d\xc3\xbcrfen. Der Regierungsrat hat damals die Ablehnung der Motion beantragt.  Von der Abgabenbefreiung profitiert heute nur derjenige Teil der Bev\xc3\xb6lkerung, der im Bereich eines ausreichend m\xc3\xa4chtigen und qualitativ geeigneten Grundwasserleiters wohnt. Die Ab-schaffung der Wasserzinsen hat auch zu Vollzugsproblemen gef\xc3\xbchrt (die Betroffenen glauben falscherweise, dass ohne Ab-gabepflicht auch keine Konzession mehr n\xc3\xb6tig sei.).', 'Nr': '25a.4', 'Massnahme': 'Gebrauchswassernutzung: Wiedereinf\xc3\xbchrung Abgaben f\xc3\xbcr W\xc3\xa4rmepumpen', 'Rechtsgrundlage': 'Anpassung des Dekrets vom 11. November 1996 \xc3\xbcber die Wassernutzungsabgaben (BSG 752461)'}, {'Aufgabenfeld': 'Umwelt & Raumordnung', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Nach dem kantonalen Energiegesetz (KEnG) betr\xc3\xa4gt die mini-male Unterst\xc3\xbctzung f\xc3\xbcr die Energieberatungsstellen durch den Kanton 80 Rappen pro Einwohner der Region. Heute bezahlt der Kanton 100 Rappen pro Einwohner. Der Betrag an die Energieberatungsstellen soll auf das gesetz-liche Minimum reduziert werden.', 'Nr': '25a.5', 'Massnahme': 'Reduktion finanzielle Unterst\xc3\xbctzung der regionalen Energiebe-ratungsstellen auf das gesetzliche Minimum', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    116'}, {'Aufgabenfeld': 'Strassen', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Stossrichtung der Massnahmen: \xe2\x80\xa2 Konsequente Reduktion auf die Kernaufgaben \xe2\x80\xa2 Abbau von total 20 \xe2\x80\x93 25 Stellen (Nichtersatz von Pensio-nierungen) im Strassenunterhalt und punktuell Reduktion / Optimierung der Anzahl Unterhaltsgruppen \xe2\x80\xa2 Reduktion des Fahrzeug- und Ger\xc3\xa4teparks, Intensivierung der Strasseninspektorat-\xc3\xbcbergreifenden Zusammenarbeit \xe2\x80\xa2 Optimierung Winterdienst \xe2\x80\xa2 Streckenbezogene Erh\xc3\xb6hung der Reinigungsintervalle der Strassen und der Entw\xc3\xa4sserungsanlagen, Reduktion der Gr\xc3\xbcnpflege \xe2\x80\xa2 Reduktion der Aufwendungen f\xc3\xbcr die baulichen Reparatu-ren (Reparatur von Rissen, Abplatzungen, Fahrbahn\xc3\xbcber-g\xc3\xa4nge) \xe2\x80\xa2 Reduktion der Kosten f\xc3\xbcr Beleuchtungsentsch\xc3\xa4digungen (Reduktion Anzahl Leuchtpunkte, \xc2\xabStromfresser\xc2\xbb sukzes-sive Umr\xc3\xbcstung auf LED-Technologie, Nachtabsenkungen) Die angegebenen Kosteneinsparungen wie auch die Auswir-kungen auf das Personal sind erste Sch\xc3\xa4tzungen. Erst nach Vorliegen der bereinigten Feinkonzepte wird es m\xc3\xb6glich sein, genauere Angaben zu machen.', 'Nr': '28.1', 'Massnahme': 'Reorganisation und Abbau im Unterhalt der Kantonsstrassen', 'Rechtsgrundlage': 'keine     \x0c                    117'}, {'Aufgabenfeld': 'Liegenschaften', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Im AGG sollen mit einer Reorganisation die Strukturen ver-schlankt werden. Ziel ist es mit klaren Zust\xc3\xa4ndigkeiten die Pro-zesse zu optimieren, um so die Aufgaben mit weniger Stellen und auch effizienter erbringen zu k\xc3\xb6nnen.', 'Nr': '30.1', 'Massnahme': 'Reorganisation AGG (effizientere Strukturen und Personalab-bau)', 'Rechtsgrundlage': 'keine    \x0c                    118   9.3 Anhang 3: Massnahmen Aufgabenfelder Topf 2'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die PDBBJ erbringen als einzige Institution des Kantons Bern zweisprachige Dienstleistungen der ambulanten und tagesklini-schen Psychiatrieversorgung. Die daraus entstehenden zus\xc3\xa4tz-lichen Kosten (\xc3\x9cbersetzung von Texten, Beizug von Dolmet-schern, schwierigere Personalrekrutierung, Weiterbildungs-massnahmen) werden bisher vom Kanton getragen. Diese kan-tonale Finanzierung soll gestrichen werden. Somit m\xc3\xbcssen die PDBBJ die Kosten f\xc3\xbcr die Zweisprachigkeit \xc3\xbcber den Tarif de-cken.', 'Nr': '5.2', 'Massnahme': 'Streichung Beitrag Zweisprachigkeit an Psychiatrische Dienste Biel-Seeland - Berner Jura Bellelay (PDBBJ)', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Bei dieser Massnahme w\xc3\xbcrde auf einen Drittel des geplanten Aufbaus der ambulanten Angebote in den Regionen verzichtet. Aufgrund der starken Unterversorgung im Bereich der Alters-psychiatrie sowie der Kinder- und Jugendpsychiatrie w\xc3\xbcrde die Massnahme ausschliesslich in der Erwachsenenpsychiatrie umgesetzt. Die Massnahme steht im Widerspruch zur Versorgungsplanung, welche l\xc3\xa4ngerfristig eine niederschwelligere und bev\xc3\xb6lkerungs-n\xc3\xa4here Psychiatrie anstrebt. Dies gilt ebenso f\xc3\xbcr die Massnah-men 5.4b \xe2\x80\x93 5.4e.', 'Nr': '5.4a', 'Massnahme': 'Verzicht auf den Auf- und Ausbau ambulanter Leistungen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Auf der Grundlage des ausgewiesenen Bedarfs sieht die Ver-sorgungsplanung 2011-2014 des Kantons Bern den weiteren Aufbau ambulanter und tagesklinischer Angebote sowie die Entwicklung der integrierten Versorgung vor. Damit soll die station\xc3\xa4ren Versorgung entlastet werden und die verschiede-nen Behandlungsbereiche (ambulant, tagesklinisch und statio-n\xc3\xa4r) besser koordiniert werden. Das Ziel ist eine patienten-zentrierte Behandlung. Mit der Streichung der entsprechenden Mittel wird vorl\xc3\xa4ufig auf die geplante Entwicklung verzichtet und der station\xc3\xa4re Bereich kann nicht entlastet werden.', 'Nr': '5.4', 'Massnahme': 'Streichung der Anschubfinanzierung f\xc3\xbcr den Aufbau ambulanter und tagesklinischer Angebote und integrierte Versorgung der Psychiatrie-versorgung in den Regionen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Versorgungsplanung 2011-2014 des Kantons Bern erkennt \x0c                    120  im Bereich der Psychiatrieversorgung zahlreiche Versorgungs-l\xc3\xbccken. Um entsprechende Strategien und Massnahmen zu konkretisieren, wird in s\xc3\xa4mtlichen Versorgungsregionen bis Mitte 2013 jeweils ein regionales Versorgungskonzept erarbei-tet. Auf dieser Grundlage soll die Restrukturierung der Psychiat-rieversorgung im Sinne eines Ann\xc3\xa4herungsprozesses (\xc2\xabtrial and error\xc2\xbb) mit Modellprojekten erprobt werden. Die Mitfinanzierung von Modellprojekten zur Optimierung der Versorgung, w\xc3\xbcrde durch die Massnahme verunm\xc3\xb6glicht.', 'Nr': '5.4', 'Massnahme': 'Streichung der Mitfinanzierung von Modellprojekten', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Mit der Pro Kopf-Pauschale werden die Vernetzungsleistungen im Psychiatriebereich abgegolten. Durch die integrierte Versor-gung werden die verschiedenen Behandlungsbereiche (ambu-lant, tagesklinisch und station\xc3\xa4r) besser koordiniert .Dies ist eine entscheidende Voraussetzung f\xc3\xbcr die Entlastung des stati-on\xc3\xa4ren Bereichs durch ambulante Behandlungen sowie die Minimierung von Doppelspurigkeiten und Fehlplatzierungen.   Bei dieser Massnahme w\xc3\xbcrde die Pro-Kopf-Pauschale von CHF 7 auf CHF 5 gesenkt.', 'Nr': '5.4', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung der bev\xc3\xb6lkerungsbezogenen Pro-Kopf-Pauschale', 'Rechtsgrundlage': 'keine    \x0c                    121'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Tagesklinische Angebote stellen einerseits ein Bindeglied zwi-schen station\xc3\xa4ren und ambulanten Leistungen dar (komple-ment\xc3\xa4re Funktion) und verk\xc3\xbcrzen oder verhindern station\xc3\xa4re Spitalaufenthalte (substitutive Funktion). Verschiedene tagesklinische Leistungen (soziale und berufliche Integration, aufw\xc3\xa4ndige Absprache- und Vernetzungsleistungen bei Patienten/innen mit komplexem Hilfebedarf) sind nicht \xc3\xbcber den KVG-Tarif (TARMED) gedeckt, Folglich reichen die finanzi-ellen Beitr\xc3\xa4ge der Krankenversicherer nicht aus, um die vom Kanton gew\xc3\xbcnschte Angebotsqualit\xc3\xa4t sicherzustellen. Bei dieser Massnahme w\xc3\xbcrden die Pauschalen zur Mitfinanzie-rung von tagesklinischen Leistungen wie folgt gek\xc3\xbcrzt: \xe2\x80\xa2 Erwachsenen- und Alterspsychiatrie: von CHF 250 auf CHF 230 \xe2\x80\xa2 Kinder- und Jugendpsychiatrie: von CHF 300 auf CHF 260', 'Nr': '5.4', 'Massnahme': 'K\xc3\xbcrzung der Pauschalabgeltung f\xc3\xbcr tagesklinische Leistungen', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Psychiatrieversorgung', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Angebots- und Strukturanpassung besteht in einer komplet-ten Streichung der Mitfinanzierung von Aufenthalts- und Infra-strukturkosten f\xc3\xbcr nicht mehr spitalbed\xc3\xbcrftige Personen. Der Kantonsanteil an die Pflegekosten w\xc3\xbcrde dabei nach wie vor entsprechend der jeweiligen Pflegestufe entrichtet. Die Umsetzung der Massnahme verlangt strukturelle Anpas-sung, welche nur langfristig realisierbar sind.', 'Nr': '5.4', 'Massnahme': 'Streichung der Mitfinanzierung des Aufenthaltes nicht mehr spitalbed\xc3\xbcrftiger Personen', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    122'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Gesundheitswesen', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Gem\xc3\xa4ss Artikel 25a Absatz 5 KVG bzw. Artikel 25d SHV betei-ligen sich die Leistungsempf\xc3\xa4nger/innen an den Pflegekosten. Ihnen d\xc3\xbcrfen von den nicht von Sozialversicherungen gedeck-ten Pflegekosten h\xc3\xb6chstens 20% des h\xc3\xb6chsten vom Bundesrat festgesetzten Pflegebeitrages \xc3\xbcberw\xc3\xa4lzt werden: CHF 15.95 pro Tag.  Die gegenw\xc3\xa4rtigen gesetzlichen Grundlagen sehen eine Kos-tenbeteiligung nur f\xc3\xbcr Spitex-Klienten/innen vor, die sowohl das 65. Altersjahr vollendet haben als auch \xc3\xbcber ein massgebendes Jahreseinkommen von CHF 50\xe2\x80\x98000 verf\xc3\xbcgen. Mit der Erh\xc3\xb6hung der Kostenbeteiligung Pflege auf den Maxi-malansatz werden neu auch die \xc3\xbcber 65-j\xc3\xa4hrige Patien-ten/innen mit mass-gebendem Jahreseinkommen unter CHF 50\xe2\x80\x98000 zus\xc3\xa4tzlich finanziell belastet.', 'Nr': '6.5', 'Massnahme': 'Erh\xc3\xb6hung Patientenbeteiligung auf Maximalansatz f\xc3\xbcr alle Kli-enten/innen der Spitex, welche das 65. Altersjahr vollendet haben', 'Rechtsgrundlage': 'Verordnung     \x0c                    123'}, {'Aufgabenfeld': 'Alters- und Behindertenbereich', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Sparmassnahme erfolgt linear durch die Senkung der Net-tobetriebskosten um 5 Prozent. Dabei muss allerdings beachtet werden, dass die Institutionen mit Beitr\xc3\xa4gen des Bundesamtes f\xc3\xbcr Justiz (11 vonInstitutionen) nicht gleichermassen einbe-zogen werden k\xc3\xb6nnen, weil sie an entsprechende Vorgaben des Bundes gebunden sind. Die Massnahme ist zurzeit nicht opportun, da entsprechende planerische Grundlagen noch nicht vorliegen. Erst auf dieser Basis k\xc3\xb6nnen gezielte Massnahmen ergriffen werden.', 'Nr': '8.1', 'Massnahme': 'Lineare K\xc3\xbcrzung der Nettobetriebskosten bei Behinderteninsti-tutionen f\xc3\xbcr Kinder und Jugendliche', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Alters- und Behindertenbereich', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Sch\xc3\xbcler/innen mit Autismus-Spektrum-St\xc3\xb6rungen, mit schweren Wahrnehmungsst\xc3\xb6rungen und/oder schweren St\xc3\xb6rungen des Sozial-verhaltens im Kindergarten und in der Volksschule (Pool 2) erhalten Unterst\xc3\xbctzung, welche bisher die GEF mit CHF 10 Millionen finanziert. Da es sich dabei letztlich um Unterst\xc3\xbctzungsmassnahmen f\xc3\xbcr Regel-sch\xc3\xbcler/innen in der Regelschule handelt, kann diese Investition auch als Massnahme zur Pr\xc3\xa4vention von Ausschu-lungen nach Art. 18 VSG betrachtet werden. Die Massnahme d\xc3\xbcrfte kontraproduktiv sein und aufgrund zu-s\xc3\xa4tzlicher Ausschulungen letztlich zu einer zus\xc3\xa4tzlichen finanzi-ellen Belastung f\xc3\xbchren.', 'Nr': '8.2', 'Massnahme': 'Verzicht auf Unterst\xc3\xbctzungsmassnahmen im Regelschulbereich (Pool2)', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    124'}, {'Aufgabenfeld': 'Alters- und Behindertenbereich', 'Direktion': 'Gesundheits- und F\xc3\xbcrsorgedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Gest\xc3\xbctzt auf eine Bedarfsanalyse und basierend auf der Ver-sorgungsstrategie (Grundangebote wohnortsnah und regional, Spezial-angebote zentral) wird eine kantonale Versorgungspla-nung erstellt. Aufgrund der damit einhergehenden Effizienzstei-gerung k\xc3\xb6nnen nachhaltig Kosten eingespart werden. Einf\xc3\xbchrung eines standardisierten Verfahrens zur Ermittlung des individuellen Bedarfs namentlich betreffend die Frage der Schullaufbahn. Durchf\xc3\xbchrung des Abkl\xc3\xa4rungsverfahrens allein durch die Erziehungsberatungsstellen. Die Massnahme ist zurzeit nicht opportun, da entsprechende planerische Grundlagen noch nicht vorliegen. Erst auf dieser Basis k\xc3\xb6nnen gezielte Massnahmen ergriffen werden.', 'Nr': '8.3', 'Massnahme': 'Strukturanpassungen im Bereich Behinderteninstitutionen f\xc3\xbcr Kinder und Jugendliche', 'Rechtsgrundlage': 'keine    \x0c                    125'}, {'Aufgabenfeld': 'Erg\xc3\xa4nzungsleistungen', 'Direktion': 'Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': "Der Kanton legt die Pauschale f\xc3\xbcr die pers\xc3\xb6nlichen Auslagen von Personen fest, die dauernd oder l\xc3\xa4ngere Zeit in einem Heim oder Spital leben (Art. 10 Abs. 2 Bst. b ELG) fest. Eine Minimalvorgabe des Bundes gibt es nicht. Diese Pauschale betr\xc3\xa4gt z.Zt. CHF 367 pro Monat und wurde seit 2010 nicht angepasst (zum Vergleich: ZH: 533, VD 240, SG 533, LU 448, FR 320, GR 432). Mit diesem Geld haben die rund 12'000 EL-beziehenden Heimbewohnerinnen nebst ihrer Kleidung auch die Kosten des t\xc3\xa4glichen Lebens (Toilettenartikel, Coiffeur, Bus/Bahnbillette, Aufmerksamkeiten, etc.) zu bezahlen. Aktuelle Regelung: Die heute geltende Pauschale von CHF 367 pro Monat (CHF 11.84 pro Tag) wurde seit 2010 nicht nach oben angepasst. Eine Reduktion des geltenden Betrages w\xc3\xbcrde eine \xc3\x84nderung von Art. 6 EV ELG bedingen. Betroffen von ei-ner K\xc3\xbcrzung w\xc3\xa4ren rund 12'000 Personen. Angesichts des im Vergleich mit den anderen Kantonen der Peer Group 2 bereits bescheidenen Beitrages, erachtet der Regierungsrat eine K\xc3\xbcrzung als nicht vertretbar. Den Men-schen, welche l\xc3\xa4nger oder dauernd in einem Heim leben m\xc3\xbcs-sen, soll eine w\xc3\xbcrdige Selbstbestimmung erhalten bleiben.", 'Nr': '9.3.1', 'Massnahme': 'Reduktion Betrag f\xc3\xbcr pers\xc3\xb6nliche Auslagen auf das Niveau des tiefsten Vergleichswerts der Kantone der Peer Group 2 (VD, SG, LU, FR, GR)', 'Rechtsgrundlage': 'Einf\xc3\xbchrungsverordnung zum Bundesgesetz \xc3\xbcber Erg\xc3\xa4nzungs-leistungen zur Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversiche-rung (EV ELG)'}, {'Aufgabenfeld': 'Erg\xc3\xa4nzungsleistungen', 'Direktion': 'Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Der Kanton kann bei den Tagestaxen der Heime (Art. 10 Abs. 2 Bst. a ELG) die von der EL zu \xc3\xbcbernehmenden Kosten begren-zen. Der Bund gibt vor, dass die Kantone daf\xc3\xbcr zu sorgen ha-ben, dass durch den Aufenthalt in einem anerkannten Pflege-\x0c                    126  heim in der Regel keine Sozialhilfe-Abh\xc3\xa4ngigkeit begr\xc3\xbcndet wird. Die Heimtarifverhandlungen mit den Heimen f\xc3\xbchrt allj\xc3\xa4hr-lich die GEF. Handlungsspielraum: Der Kanton kann die von der EL zu \xc3\xbcber-nehmenden Kosten begrenzen. Einen \xc3\xa4hnlichen Handlungs-spielraum wie die Reduktion der H\xc3\xb6chstbetr\xc3\xa4ge der Heimtarife in Alters- und Pflegeheimen (vgl. Sparvorschlag Nr. 9.1) zur Begrenzung der durch die EL zu \xc3\xbcbernehmenden Kosten g\xc3\xa4be es im Bereich der Behindertenheime: Auch hier k\xc3\xb6nnte die Senkung der H\xc3\xb6chstbetr\xc3\xa4ge zu Einsparungen bei der EL f\xc3\xbch-ren. Hier w\xc3\xbcrde allerdings nicht spezifisch der Infrastrukturbei-trag gek\xc3\xbcrzt. Weil f\xc3\xbcr diese Institutionen noch nicht die Subjekt-finanzierung gilt, sind die H\xc3\xb6chsttarife nicht nach Pflege, Infra-struktur und Hotellerie unterteilt wie bei den Alters- und Pflege-heimen. Eine Senkung des H\xc3\xb6chstbetrages der \xc3\xbcbrigen Heimtarife um CHF 10 pro Tag w\xc3\xbcrde zu Einsparungen von rund CHF 12 Mil-lionen f\xc3\xbchren. Auch diese Einsparung k\xc3\xa4me h\xc3\xa4lftig dem Kanton und den Gemeinden zu. Eine Reduktion h\xc3\xa4lt der Regierungsrat jedoch f\xc3\xbcr nicht vertretbar. Zudem w\xc3\xa4re mit einer teilweisen, jedoch nicht bezifferbaren Kostenverlagerung zur GEF zu rech-nen.', 'Nr': '9.3.2', 'Massnahme': 'Reduktion des H\xc3\xb6chstbetrages der \xc3\xbcbrigen Heimtarife um CHF 10.- pro Tag.', 'Rechtsgrundlage': 'Einf\xc3\xbchrungsverordnung zum Bundesgesetz \xc3\xbcber Erg\xc3\xa4nzungs-leistungen zur Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversiche-rung (EV ELG)'}, {'Aufgabenfeld': 'Kranken- und Unfallversicherung', 'Direktion': 'Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Vgl. allg. Bemerkungen zu diesem Aufgabenfeld, Anhang 1 sowie Sparvorschlag 10.1, Anhang 2. Eine weitere K\xc3\xbcrzung um CHF 59 Millionen, resp. CHF 44 Milli-onen (zur Erreichung des technischen Sparpotenzials) w\xc3\xbcrde dazu f\xc3\xbchren, dass praktisch der gesamte Kantonsanteil elimi-niert w\xc3\xbcrde. Dies kann sich der Kanton Bern aus Sicht des Re-gierungsrates nicht erlauben. Zudem h\xc3\xa4tte eine solche K\xc3\xbcrzung sicher auch Auswirkungen in nicht bekanntem Masse auf die Sozialhilfequote.', 'Nr': '10.1', 'Massnahme': 'Zus\xc3\xa4tzliche K\xc3\xbcrzungen im Bereich Pr\xc3\xa4mienverbilligung', 'Rechtsgrundlage': 'Gesetz betreffend die Einf\xc3\xbchrung der Bundesgesetze \xc3\xbcber die \x0c                    127  Kranken-, die Unfall- und die Milit\xc3\xa4rversicherung (EG KUMV) Kantonale Krankenversicherungsverordnung (KKVV)     \x0c                    128'}, {'Aufgabenfeld': 'Kindergarten/Volksschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Massnahme erfordert eine Erh\xc3\xb6hung der durchschnittlichen Klassengr\xc3\xb6sse in den Volksschulen des Kantons Bern um 0,5 Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbcler. Die Massnahme muss aus Sicht des Regierungsrats vor fol-gendem Hintergrund beurteilt werden: Die Erziehungsdirektion hat in den letzten Jahren von den Ge-meinden eine konsequente Klassenorganisation eingefordert. Dadurch konnte von 2008 bis 2012 eine Erh\xc3\xb6hung der durch-schnittlichen Klassengr\xc3\xb6sse von 17,81 auf 18,48 Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbcler pro Klasse erreicht werden (plus 0,67). Mit der Neuen Finanzierung Volksschule (NFV) wurde per 2012 zudem ein Instrument entwickelt, welches den Gemeinden ei-nen finanziellen Anreiz gibt, ihrerseits die Gr\xc3\xb6sse der Schul-klassen zu optimieren. Aufgrund von NFV erwartet der Regie-rungsrat bis Ende des Schuljahres 2013/14 eine weitere Entlas-tung von CHF 15 Millionen, was eine zus\xc3\xa4tzliche Erh\xc3\xb6hung der durchschnittlichen Klassengr\xc3\xb6sse um 0,7 Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbcler bedeutet. Er hat die entsprechenden finanziellen Ein-sparungen im Budget und im Finanzplan eingebaut. Es zeigt sich aber, dass die Gemeinden oftmals Mehrkosten in Kauf nehmen um ihre Klassen zu erhalten und dadurch auf Klassen-schliessungen verzichten. Die hier beschriebene Massnahme w\xc3\xbcrde somit zu einer weite-ren Erh\xc3\xb6hung der Klassengr\xc3\xb6sse um 0,5 Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbcler f\xc3\xbchren. Aus Sicht des Regierungsrats ist eine \xc3\xbcber NFV hinausgehende Sparmassnahme in unserem topographisch vielf\xc3\xa4ltigen Kanton nicht zu verantworten. Die Massnahme w\xc3\xa4re ein direkter Bildungsabbau in der Volksschule, schulorganisato-risch kaum umsetzbar und w\xc3\xbcrde l\xc3\xa4ndliche Schulen stark unter Druck setzen und zu weiteren Standortschliessungen f\xc3\xbchren.', 'Nr': '15.1', 'Massnahme': 'Erh\xc3\xb6hung des Durchschnitts der Klassengr\xc3\xb6sse', 'Rechtsgrundlage': 'keine     \x0c                    129'}, {'Aufgabenfeld': 'Kindergarten/Volksschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'In der Lektionentafel des Lehrplans f\xc3\xbcr die Volksschule werden pro Schuljahr (1. \xe2\x80\x93 9. Schuljahr) je eine Lektion herausgestri-chen. Bei den Lektionen f\xc3\xbcr die Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbcler ist der Kan-ton Bern heute bereits klar unterdurchschnittlich. Im Rahmen des Entlastungspakets 2012 wurden Unterrichtslektionen im Umfang von CHF 10 Millionen reduziert und damit das gerade noch Verantwortbare in diesem Bereich realisiert. Bereits diese Massnahme l\xc3\xb6ste enormen politischen Widerstand aus. Ein weiterer Lektionenabbau ist aus Sicht der Regierung nicht mehr verantwortbar und w\xc3\xbcrde einen direkten Bildungsabbau bei den Sch\xc3\xbclerinnen und Sch\xc3\xbclern der Volksschule bedeuten.', 'Nr': '15.2', 'Massnahme': 'Abbau von Unterrichtslektionen', 'Rechtsgrundlage': 'Keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Verzicht auf die Finanzierung von j\xc3\xa4hrlich 18 Vollzeitausbil-dungspl\xc3\xa4tzen zu G\xc3\xa4rtnerin/G\xc3\xa4rtner Fachrichtung Zierpflanzen EFZ an der biologisch-dynamischen Gartenbauschule H\xc3\xbcni-bach, d.h. Reduktion von 54 Lehrverh\xc3\xa4ltnissen. Die Gartenbauschule H\xc3\xbcnibach bietet Schweiz weit die einzige bio-dynamische Ausbildung von Zierpflanzeng\xc3\xa4rtnerInnen an. Sie ist ein sehr sch\xc3\xb6ner Traditionsbetrieb und geniesst eine grosse Unterst\xc3\xbctzung in der Region.  Die Einrichtung hat trotz der verbesserten Lehrstellensituation eine wichtige Ausbildungsfunktion. Statt kurzfristig erfolgreiche Strukturen zu zerschlagen, muss hier mittel- bis langfristig \xc3\xbcber-legt werden, wie die Schule in Zukunft ausgerichtet werden muss (s. auch Gartenbau-schule Oeschberg) \x0c                    130', 'Nr': '17.3', 'Massnahme': 'Schliessung Gartenbauschule H\xc3\xbcnibach', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Schliessung der Gartenbauschule Oeschberg (Lehrwerkst\xc3\xa4tte); Abbau von Vollzeit-Ausbildungspl\xc3\xa4tzen G\xc3\xa4rtner und Floristin-nen; Verschiebung der H\xc3\xb6heren Berufsbildung G\xc3\xa4rtner an ei-nen der drei Berufsfachschulstandorte Burgdorf, Thun oder Lyss; Ver\xc3\xa4usserung des Grundst\xc3\xbccks inkl. Hotellerie. Im Einzelnen bedeutet dies: Grundbildung: Die kantonale Gartenbauschule (GSO) bietet rund 18 Ausbildungspl\xc3\xa4tze f\xc3\xbcr G\xc3\xa4rtner/innen EFZ (3-j\xc3\xa4hrig), 8 f\xc3\xbcr G\xc3\xa4rtner/innen EBA (2-j\xc3\xa4hrig) und 16 f\xc3\xbcr Florist/innen EFZ (3-j\xc3\xa4hrig) an, d.h. ca. 100 Lernende. Die Ausbildung wird mit Be-triebspraktikas in Gartenbaubetrieben erg\xc3\xa4nzt. Die Ausbil-dungspl\xc3\xa4tze in der beruflichen Grundbildung w\xc3\xbcrden aufgeho-ben. Weiterbildung/H\xc3\xb6here Berufsbildung: An der Gartenbauschule findet auch eine umfassende Weiterbildung zur Berufs- und h\xc3\xb6heren Fachpr\xc3\xbcfung statt f\xc3\xbcr die Fachrichtung Garten- und Landschaftsbau (z.B. Poliere, Bauf\xc3\xbchrer etc.), f\xc3\xbcr alle produzie-renden Fachrichtungen und den Endverkauf und Gestalten mit Pflanzen (ca. 126 Studierende / Jahr). Zudem wird eine Techni-kerschule HF gef\xc3\xbchrt (37 Studierende / Jahr). Diese Angebote der h\xc3\xb6heren Berufsbildung k\xc3\xb6nnten an eine der drei bestehen-den Berufsfachschulen mit G\xc3\xa4rtnerausbildung verschoben wer-den (bfe Burgdorf, GIB Thun, BWZ Lyss). Es m\xc3\xbcsste auch ge-pr\xc3\xbcft werden, wie weit die Berufsverb\xc3\xa4nde interessiert w\xc3\xa4ren, die h\xc3\xb6here Berufsbildung und die Weiterbildung als private Tr\xc3\xa4-ger zu \xc3\xbcbernehmen, allenfalls sogar am Standort Oeschberg. Grunds\xc3\xa4tzlich wird die h\xc3\xb6here Berufsbildung und Weiterbildung in vielen Kantonen von privaten Tr\xc3\xa4gern gef\xc3\xbchrt. Die Schule f\xc3\xbchrt ein Floristenatelier mit Verkaufsgesch\xc3\xa4ft, eine Lehrwerkst\xc3\xa4tte und einen Hotelleriebetrieb. Zudem bewirtschaf-tet die Schule den zum Haus geh\xc3\xb6renden Park. Die Gartenbauschule Oeschberg ist ein Traditionsbetrieb und in der Region fest verankert. Die Einrichtung hat trotz der verbes-serten Lehrstellensituation eine wichtige Ausbildungsfunktion. \x0c                    131  Statt kurzfristig erfolgreiche Strukturen zu zerschlagen, muss hier mittel- bis langfristig \xc3\xbcberlegt werden, wie diese Schule in Zukunft ausgerichtet werden muss (s. auch Gartenbauschule H\xc3\xbcnibach)', 'Nr': '17.4', 'Massnahme': 'Schliessung Gartenbauschule Oeschberg', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berufsbildung', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Aufhebung der handwerklichen Berufe EFZ und EBA an den Lehrwerkst\xc3\xa4tten Bern und konsequente Ausrichtung auf MINT6- Berufsbildung und h\xc3\xb6here Berufsbildung in MINT und Clean-tech Die LWB bietet Ausbildungspl\xc3\xa4tze (j\xc3\xa4hrlich) in folgenden hand-werklichen Berufen an: \xe2\x80\xa2 Mechanikpraktiker/in EBA7 (12), Metallbauer/in EFZ8 (16), Metallbaupraktiker/in EBA (12), Schreiner/in EFZ (24), Schreinerpraktiker/in EBA (12), Spengler/in EFZ (12), Haustechnikpraktiker/in EBA (4).Sie werden in den Werk-hallen an der Felsenaustrasse 17 unterrichtet, die dazu von der Stadt Bern gemietet werden. \xe2\x80\xa2 Daneben werden durch die LWB Elektroniker/in EFZ (22), Informatikpraktiker/in EBA (12), Polymechaniker/in Kon-strukteur/in EFZ (21) in kantonseigenen Geb\xc3\xa4uden in der Lorraine ausgebildet. Auf die Ausbildung aller handwerklichen Berufe an der LWB in der Felsenau w\xc3\xbcrde verzichtet werden. Damit w\xc3\xbcrden ca. 230 Lernende nicht mehr in der LWB ausgebildet. Hingegen w\xc3\xbcrden bei einer Ausrichtung auf MINT-Berufe weitere ca. 230 Lernen-de weiterhin die LWB besuchen. Trotz deutlich verbesserter Lehrstellensituation stellen die                                                       6 Mint steht f\xc3\xbcr. Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft, Technik  7 EBA: Zweij\xc3\xa4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. Berufsattest 8 EFZ: Dreij\xc3\xa4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. F\xc3\xa4higkeitszeugnis \x0c                    132  Lehrwerkst\xc3\xa4tten ein wichtiges Angebot dar. Deshalb soll die Ausbildungsst\xc3\xa4tte nicht kurzfristig zerschlagen werden. Viel-mehr soll das heutige Angebot kritisch \xc3\xbcberpr\xc3\xbcft und dann den aktuellen Rahmenbedingungen angepasst werden.', 'Nr': '17.5', 'Massnahme': 'Entlastungen bei Lehrwerkst\xc3\xa4tten Bern', 'Rechtsgrundlage': 'keine'}, {'Aufgabenfeld': 'Berner Fachhochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Trotz des Entscheids des Grossen Rates die Technik (TI/AHB) an einem Standort (Biel) zusammen zu fassen, bleibt mit dem gleichzeitig gefassten Entscheid des Grossen Rates, am Fach-hochschulstandort Burgdorf festzuhalten, f\xc3\xbcr die BFH eine sub-optimale und damit im Vergleich zur Konkurrenz teure Raumsi-tuation.  Die Gr\xc3\xb6sse der BFH (knapp 5\xe2\x80\x98000 Studierende ohne Sport und Land-wirtschaft) w\xc3\xbcrde eine st\xc3\xa4rkere Konzentration z.B. auf einen Standort durchaus erlauben und w\xc3\xa4re letztlich auch an-gezeigt. Als Beispiel sei hier das neue vonRoll-Areal erw\xc3\xa4hnt, welches von der PH Bern und der Universit\xc3\xa4t Bern gemeinsam genutzt wird.  Im Rahmen der Vorarbeiten zum Bericht des Regierungsrates an den Grossen Rat wurden von der Firma Planconsult ver-schieden Varianten gepr\xc3\xbcft. Hinsichtlich des Fl\xc3\xa4chenbedarfs schneidet wegen der Synergien in Lehre und Forschung eine Ein-Standort-Strategie am besten ab. Mittelfristig (aber aus-serhalb des ASP Zeitfensters) liegt hier ein Einsparpotenzial bei den Betriebskosten in H\xc3\xb6he von rund CHF 6 Millionen bei den Betriebskosten und von bis zu CHF 40 Millionen bei den Investi-tionskosten. Gerade die von den Universit\xc3\xa4ten gepflegte inter-disziplin\xc3\xa4re Zusammenarbeit w\xc3\xbcrde sich letztlich auch bei den Fachhochschulen aufdr\xc3\xa4ngen und sowohl f\xc3\xbcr die Lehre als auch f\xc3\xbcr die Forschung von Vorteil sein. Da nur die BFH und die Z\xc3\xbcrcher Fachhochschule (ZFH) einen einzelnen Kanton als Tr\xc3\xa4ger aufweisen, besteht hierf\xc3\xbcr aus bildungspolitischer Sicht eine gute Ausgangslage.  Die Dozierenden f\xc3\xbcr die allgemeinbildenden F\xc3\xa4cher k\xc3\xb6nnten f\xc3\xbcr alle Studieng\xc3\xa4nge und Departemente zu einem Dozierenden-Pool zusammengefasst werden und die Dozierenden des Fachbereichs Wirtschaft k\xc3\xb6nnten auch Lehrleitungen f\xc3\xbcr die \x0c                    133  anderen Fachbereiche erbringen. Letztlich bestreitet auch die Naturwissenschaftliche Fakult\xc3\xa4t f\xc3\xbcr die Studierenden der Medi-zinischen Fakult\xc3\xa4t die Lehrleistungen in Physik, Chemie und Biologie. Denkbar w\xc3\xa4re jedoch auch, das bei der HE-Arc angewandte Konzentrationsmodell f\xc3\xbcr die BFH vorzusehen, indem die R\xc3\xa4u-me f\xc3\xbcr die Lehre Vorlesungen, Seminare, inkl. Lehrlabors) an einem Standort und dezentrale Standorte f\xc3\xbcr die Forschung sowie die Bachelor- und Masterarbeiten vorsehen w\xc3\xbcrde, indem Spezialr\xc3\xa4ume f\xc3\xbcr die Forschung (grosse Werkstatthallen, Au-tocrash-Anlage, Hochenergielabor etc.) an den bisherigen Standorten Biel und Burgdorf weiter genutzt werden k\xc3\xb6nnten.  Will der Kanton Bern am Ziel der ASP festhalten, in welcher die BFH im Vergleich zum gesamtschweizerischen Durchschnitt unterdurchschnittliche Fallkosten bei ihren Angeboten erreichen muss, so kann dies nur mit einer verst\xc3\xa4rkten Standortkonzent-ration erreicht werden. Dies setzt indessen voraus, dass sowohl der Entscheid des Grossen Rates f\xc3\xbcr den Erhalt der drei Stand-orte Bern, Biel und Burgdorf wie auch der Vorschlag des Regie-rungsrates f\xc3\xbcr eine Teilkonzentration \xc3\xbcberpr\xc3\xbcft werden m\xc3\xbcssen.', 'Nr': '20.4a', 'Massnahme': 'Standortkonzentration \xc2\xabEin-Standortstrategie\xc2\xbb', 'Rechtsgrundlage': 'keine  Hinweis: Finanzielle Auswirkungen erst nach 2017'}, {'Aufgabenfeld': 'Berner Fachhochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Der Regierungsrat hat in seinem Bericht zur Standortkonzentra-tion der Berner Fachhochschule aufgezeigt, dass mit einer Konzentration des Lehr- und Forschungsangebotes der Berner Fachhochschule auf die beiden Standorte Bern und Biel im Vergleich zum heutigen Zu-stand Einsparungen sowohl bei den Investitions- wie auch bei den Betriebsaufwendungen erzielt werden k\xc3\xb6nnen. Die Beibehaltung des Standortes Burgdorf f\xc3\xbchrt dazu, dass die BFH weiterhin auf die 3 Standorte Bern, Biel und Burgdorf ver-teilt ist. Gibt man den Standort Burgdorf f\xc3\xbcr die BFH vollst\xc3\xa4ndig auf und fasst die Studieng\xc3\xa4nge der teuren technischen Ausbil-dungen in Biel zusammen, so f\xc3\xbchrt dies zu Einsparungen bei \x0c                    134  den Betriebskosten in H\xc3\xb6he von CHF 2,5 -3,5 Millionen /Jahr. Die Ausbildungskosten w\xc3\xbcrden damit in etwa dem schweizeri-schen Benchmark entsprechen. Die Aufgabe von Burgdorf als Standort der BFH h\xc3\xa4tte im Inves-titions-bereich insofern einen positiven Effekt, als die frei wer-denden Geb\xc3\xa4ude der BFH auf dem Gsteig vom Gymnasium genutzt und so Mieteinsparungen von CHF 0,8 Millionen erzielt werden k\xc3\xb6nnten. Hierzu w\xc3\xa4re jedoch ein R\xc3\xbcckkommen auf den Entscheid des Grossen Rates, am Standort Burgdorf festzuhalten, notwendig.', 'Nr': '20.4', 'Massnahme': 'Standortkonzentration \xc2\xabVariante des Regierungsrates\xc2\xbb, Aufga-be des Standortes Burgdorf', 'Rechtsgrundlage': 'keine  Hinweis: Finanzielle Auswirkungen erst nach 2017'}, {'Aufgabenfeld': 'P\xc3\xa4dagogische Hochschule', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Streichung der finanziellen Unterst\xc3\xbctzung der privaten Lehre-rinnen- und Lehrerausbildung am Institut Vorschulstufe und Primarstufe (IVP) der NMS. Das private Institut Vorschulstufe und Primarstufe (IVP) der NMS bildet neben der PH Bern Lehrkr\xc3\xa4fte aus. Es ist f\xc3\xbcr die private Schule NMS ein wichtiges Ausbildungsangebot. Dank des eher kleinen An-gebotes kann es stark auf individuelle W\xc3\xbcnsche eingehen und auch ein aus Sicht des Regierungsrats interessantes Profil anbieten. Die Ausbildung der NMS legt einen Schwerpunkt auf den musischen Bereich, was f\xc3\xbcr die Lehrkr\xc3\xa4fte der Vorschulstufe und der Primarstufe ein wichtiges Element ist. Zudem ist es im Zusammenhang mit dem drohen-den Lehrermangel im Kanton Bern wichtig, alle M\xc3\xb6glichkeiten zu nutzen, um die Zahl der Studierenden m\xc3\xb6glichst hoch zu halten. Die PH Bern k\xc3\xb6nnte nur einen Teil der Studierenden ohne Kostensteigerung aufnehmen. Zudem geniesst das IVP NMS bislang eine breite Unterst\xc3\xbctzung in s\xc3\xa4mtlichen politischen Parteien. Die Abschaffung dieses Angebots war schon in fr\xc3\xbche-ren Jahren stets abgelehnt worden.', 'Nr': '21.4', 'Massnahme': 'Aufgabe der Ausbildung f\xc3\xbcr die Vorschulstufe und Primarstufe an der NMS', 'Rechtsgrundlage': 'keine \x0c                    135'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x9cbriges Bildungswesen', 'Direktion': 'Erziehungsdirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Die Erziehungsberatung des Kantons Bern wird zum reinen schulpsychologischen Dienst abgebaut. Die Regionalstellen unterst\xc3\xbctzen lediglich noch bei Anfragen von den Schulen. El-tern von Kindern und Jugendlichen k\xc3\xb6nnen nicht mehr von sich aus und unabh\xc3\xa4ngig von der Schule ihr Kind zu Abkl\xc3\xa4rungen, Beratungen und/oder Therapien anmelden. 34% der j\xc3\xa4hrlich 9\xe2\x80\x98500 Neuanmeldungen erfolgen heute durch die Eltern direkt. Betroffene Eltern w\xc3\xbcrden versuchen, ihr Kind \xc3\xbcber die Schule anzumelden, wenn sie das wollen. Somit kann der theoretische R\xc3\xbcckgang von einem Drittel der Neuanmeldungen nicht als finanzielle Einsparung umgerechnet werden. Bei der vorliegenden Massnahme handelt es sich um eine wich-tige kinder- und jugendpsychologische Versorgung im Kanton Bern. Der beschriebene Leistungsabbau h\xc3\xa4tte zur Folge, dass sich Eltern und Jugendliche in schwierigen Erziehungssituatio-nen nicht mehr von sich aus beraten lassen k\xc3\xb6nnten. Dies ist aus Sicht der Regierung nicht zu verantworten.', 'Nr': '22.3', 'Massnahme': 'Einschr\xc3\xa4nkung des Angebotes der Erziehungsberatung', 'Rechtsgrundlage': 'Volksschulgesetz (VSG)     \x0c                    136'}, {'Aufgabenfeld': '\xc3\x96ffentlicher Verkehr', 'Direktion': 'Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion', 'Auswirkungen': {'Finanzielle': None, 'Gemeinden': None, 'Vollzeitstellen': None}, 'Kurzbeschrieb': 'Das Benchmark von BAKBasel hat gezeigt, dass im Kanton Bern verschiedene Bahnlinien mit einer unterdurchschnittlichen Auslastung vorhanden sind. Im Kanton Bern sind folgende Eisenbahnlinien betroffen: \xe2\x88\x92 ASM: Langenthal \xe2\x80\x93 St. Urban Ziegelei: Umstellung der Linie auf Bus \xe2\x88\x92 BLS: Bern \xe2\x80\x93 Burgdorf \xe2\x80\x93Ramsei \xe2\x80\x93 Langnau: Umstellung auf Bus zwischen Ramsei und Langnau \xe2\x88\x92 BLS: Thun \xe2\x80\x93 Hasle-R\xc3\xbcegsau (\xe2\x80\x93 Burgdorf): Umstellung der Regionalz\xc3\xbcge zwischen Hasle-R\xc3\xbcegsau und Konolfingen auf Bus \xe2\x88\x92 CJ: Le Noirmont \xe2\x80\x93 Tavannes: Umstellung auf Bus zwischen Tavannes und Tramelan \xe2\x88\x92 SBB: Solothurn \xe2\x80\x93 Moutier: Umstellung der Linie zwischen G\xc3\xa4nsbrunnen und Moutier Die Umsetzung der Massnahme und die Ausgestaltung des Busangebots m\xc3\xbcsste mit den Regionen konkretisiert und mit einer Anpassung des Angebotsbeschlusses \xc3\xb6ffentlicher Ver-kehr beschlossen werden. Die Umsetzung k\xc3\xb6nnte fr\xc3\xbchestens auf 2016 erfolgen und w\xc3\xbcrde die Zustimmung der betroffenen Nachbarkantone und des Bundes ben\xc3\xb6tigen. Sie k\xc3\xb6nnte also nicht vom Kanton Bern alleine beschlossen werden.', 'Nr': '27.2', 'Massnahme': 'Umstellung verschiedener Bahnlinien auf Bus', 'Rechtsgrundlage': 'Anpassung des Beschlusses \xc3\xbcber das Angebot im \xc3\xb6ffentlichen Verkehr f\xc3\xbcr die Fahrplanperioden 2014 bis 2017 (GRB 0037/2013 vom 19. M\xc3\xa4rz 2013)'}]
[{"Aufgabenfeld": "Forstwirtschaft, Jagd, Fischerei", "Direktion": "Volkswirtschaftsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.840", "2014": "0.420", "2017": "1.050", "2016": "1.050"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "6.0", "2014": "6.0", "2017": "6.0", "2016": "6.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Strukturelle Anpassung des Jagdinspektorates. Umstellung auf ein Regionenmodell bei der Wildhut mit konsequentem Aufga-benverzicht und entsprechendem Personalabbau (5 Wildh\u00fcter und Besch\u00e4ftigungsgradreduktionen bei Fach- und Sachbearbei-tungsstellen im Innendienst). Reduktion der Sachkosten inkl. K\u00fcndigung der Leistungsvereinbarung Wildstation Landshut und Bernischer J\u00e4gerverband (BEJV). Trotz eines Abbaus des Service Public erachtet der Regierungs-rat die Massnahme als vertretbar, da sie kaum nachteilige Aus-wirkungen auf die Wildtierbest\u00e4nde hat.", "Nr": "2.1", "Massnahme": "Reorganisation und Leistungsabbau Jagdinspektorat", "Rechtsgrundlage": "Jagdverordnung (JaV, BSG 922.111) vom 26. Februar 2003, Art. 23"}, {"Aufgabenfeld": "Forstwirtschaft, Jagd, Fischerei", "Direktion": "Volkswirtschaftsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.480", "2014": "0.320", "2017": "0.600", "2016": "0.600"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "2.0", "2014": "2.0", "2017": "2.0", "2016": "2.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Schliessung von Fischzuchtanlagen mit Aufgabenverzicht und Stellenabbau (Verzicht auf die Wiederbesetzung des Kreisleiters Emmental, Aufhebung einer Stelle mit Querschnittsaufgaben). Reduktion der Sachkosten. Trotz eines Abbaus des Service Public erachtet der Regierungs-rat die Massnahme als vertretbar, da sie die Biodiversit\u00e4t kaum beeinflusst. Das Fischereiinspektorat wird sich in Zukunft auf die wesentlichen Ziele konzentrieren.", "Nr": "2.2", "Massnahme": "Struktur- und Leistungsabbau Fischereiinspektorat \u2013 Teil 1 (ohne Renaturierungsfonds)", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Forstwirtschaft, Jagd, Fischerei", "Direktion": "Volkswirtschaftsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.200", "2014": "0.200", "2017": "0.350", "2016": "0.350"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "2.0", "2014": "2.0", "2017": "2.0", "2016": "2.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Zus\u00e4tzlicher Stellen- und Leistungsabbau im Bereich der Fi-schereist\u00fctzpunkte Reutigen und Faulensee sowie im Ma-nagement des Renaturierungsfonds. Trotz eines Abbaus des Service Public erachtet der Regie-rungsrat die Massnahme als vertretbar, da Kernaufgaben der Fischereist\u00fctzpunkte weiterhin sichergestellt werden, wenn auch auf tieferem Niveau.", "Nr": "2.3", "Massnahme": "Struktur- und Leistungsabbau Fischereiinspektorat \u2013 Teil 2 (mit Renaturierungsfonds)", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Spitalversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "18.000", "2014": "20.000", "2017": "17.000", "2016": "17.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Zurzeit stehen im VA/AFP noch zwischen CHF 17 und 20 Milli-onen Mittel f\u00fcr die Finanzierung von Leistungen zur Verf\u00fcgung, die nicht durch den KVG-Tarif abgedeckt sind (sogenannte \u00abZusatzfinanzierung\u00bb). Mit diesen Mitteln k\u00f6nnten bei Bedarf z.B. Massnahmen zur Sicherung der Versorgung, f\u00fcr die inte-grierte Versorgung oder Vorhalteleistungen finanziert werden. Die Streichung im VA/AFP bedeutet, dass der Kanton k\u00fcnftig bei entsprechendem Bedarf nicht sofort Mittel zur Verf\u00fcgung hat. Im Spitalbereich l\u00e4sst sich nur ein sehr geringer Teil der kanto-nalen Aufwendungen direkt beeinflussen. Es k\u00f6nnen deshalb nur die entsprechenden Betr\u00e4ge gek\u00fcrzt oder ganz gestrichen werden. Dies gilt f\u00fcr alle nachfolgenden Massnahmen zum Aufgabenfeld Spitalversorgung.", "Nr": "4.1", "Massnahme": "Streichung der Mittel f\u00fcr Zusatzfinanzierungen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Spitalversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.800", "2014": "1.800", "2017": "1.800", "2016": "1.800"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Bisher hat die GEF Restrukturierungen im Spitalbereich finanzi-ell unterst\u00fctzt, namentlich die Umwandlung bestehender Spital-standorte in Gesundheits- und Versorgungszentren. Die Strei-chung der CHF 1,8 Millionen im VA/AFP bedeutet, dass der Kanton k\u00fcnftig darauf verzichtet.", "Nr": "4.2", "Massnahme": "Verzicht auf Restrukturierungsbeitr\u00e4ge", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Spitalversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.300", "2014": "1.300", "2017": "1.400", "2016": "1.300"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Das Budget f\u00fcr das Rettungswesen wird um 5 Prozent gek\u00fcrzt. Die K\u00fcrzung betrifft die Rettungsdienste, die Sanit\u00e4tsnotrufzent-rale (SNZ 144) wird ausgeklammert, da es sich beim Betrieb der SNZ 144 um die Delegation einer kantonalen Aufgabe han-delt, die nicht verzichtbar ist.", "Nr": "4.3", "Massnahme": "Reduktion des Budgets f\u00fcr das Rettungswesen um 5 Prozent durch Senkung der Normkosten f\u00fcr die Abgeltung der Ret-tungsdienste", "Rechtsgrundlage": "Spitalversorgungsverordnung"}, {"Aufgabenfeld": "Spitalversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "3.600", "2014": "3.600", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Der Kanton ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Erneuerung der Kinderklinik des Inselspitals. Da die Erneuerungen unter laufendem Betrieb realisiert werden m\u00fcssen, entstehen f\u00fcr das Inselspital Minder-leistungen (reduzierte Bereiche) und dadurch fehlende Ein-nahmen und Mehraufwand (zus\u00e4tzliches Personal wegen Pro-visorien, l\u00e4ngeren Wegen etc.), welcher durch den Kanton mit \fj\u00e4hrlich CHF 3,6 Millionen bis 2015 entsch\u00e4digt wird. Mit der Massnahme m\u00fcssen die Kosten, welche nicht eingespart wer-den k\u00f6nnen, vom Inselspital zu Lasten des \u00fcbrigen Betriebes finanziert werden.", "Nr": "4.4", "Massnahme": "Wegfall der Kompensation Minderleistung / Mehraufwand bei der Erneuerung der Kinderklinik des Inselspitals durch den Kan-ton", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Spitalversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.900", "2014": "0.900", "2017": "0.900", "2016": "0.900"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "F\u00fcr Beitr\u00e4ge gest\u00fctzt auf das Gesundheitsgesetz sind im VA/AFP bis heute CHF 2.3 Millionen eingestellt. Diese Mittel wurden jeweils f\u00fcr Beitr\u00e4ge an Non-Profit-Organisationen ver-wendet, welche gest\u00fctzt auf das Gesundheitsgesetz Leistungen erbracht haben. Insbesondere werden unter diesem Titel die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung in Hausarztpraxen (Praxi-sassistenz; vgl. GRB 1889 vom 31.1.2012) finanziert. Der Be-trag wurde bisher nicht ausgesch\u00f6pft, weshalb hier ein Sparpo-tenzial angenommen werden kann. Der genannte Betrag steht daher nicht mehr zur Verf\u00fcgung, um Organisationen gest\u00fctzt auf das Gesundheitsgesetz (Artikel 4) finanziell zu unterst\u00fctzen.", "Nr": "4.5", "Massnahme": "K\u00fcrzung der Beitr\u00e4ge im Rahmen des Gesundheitsgesetzes und an \u00fcbrige Non-Profit-Organisationen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.400", "2014": "0.400", "2017": "0.400", "2016": "0.400"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Universit\u00e4ren Psychiatrischen Dienste (UPD) werden durch ein Gesch\u00e4ftsleitungsgremium gef\u00fchrt. In den vergangenen Jahren haben sich zahlreiche Ver\u00e4nderungen in der Zusam-mensetzung der Gesch\u00e4ftsleitung ergeben. Um eine Stabilisie-rung der Gesch\u00e4ftsleitung der UPD zu unterst\u00fctzen, wurden Mittel zur F\u00fchrungsentwicklung gew\u00e4hrt. Im Dezember 2012 wurde das UPD-Board als beratendes Gremium der Gesch\u00e4fts-leitung der UPD eingesetzt. Dadurch kann die F\u00fchrungsent-wicklung teilweise kompensiert werden.", "Nr": "5.1", "Massnahme": "Streichung der F\u00fchrungsentwicklung in den Universit\u00e4ren Psy-chiatrischen Diensten (UPD)", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.000", "2014": "2.500", "2017": "5.000", "2016": "5.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "60.0", "2014": "60.0", "2017": "60.0", "2016": "60.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Das Gesamtbudget f\u00fcr station\u00e4re Leistungen errechnet sich durch Mengen und Preise. Beide Gr\u00f6ssen k\u00f6nnen aufgrund der rechtlichen Vorgaben nicht reduziert werden. Im Gegensatz zu den nicht-staatlichen Betrieben k\u00f6nnen jedoch bei den staatli-chen Psychiatrien die Stellenpl\u00e4ne direkt beeinflusst werden. Eine Reduktion des bestehenden Stellenplans hat f\u00fcr die staat-lichen Psychiatriebetriebe einen Personalabbau und dadurch eine Kostensenkung zur Folge. Dies wird sich nach einer Frist von zwei Jahren in tieferen Tarifen abbilden, da der Tarif jeweils auf den Kosten des Jahres X-2 basiert. F\u00fcr die Psychiatriebe-triebe bedeutet dies, dass die Einnahmen zu diesem Zeit-punkt stark sinken werden. Damit die staatlichen Psychiatriebetriebe im KVG-Bereich (sta-tion\u00e4re Versorgung) CHF 5 Millionen zugunsten des Kantons sparen k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie insgesamt CHF 9.1 Millionen spa-ren, da die Krankenversicherer ab dem Zeitpunkt, an dem die Sparmassnahmen sich auf die Tarife auswirken (voraussichtlich \f2016) mit 45 Prozent am Spareffekt partizipieren. Um dieses Ziel zu erreichen, m\u00fcssen 50 bisStellen abgebaut werden.  Vor dem Hintergrund der versorgungsplanerischen Ziele im Bereich der Psychiatrie bestehen nur beschr\u00e4nkte M\u00f6glichkei-ten, Einsparungen zu realisieren. Diese Massnahme ist eine davon, auch wenn damit eine Qualit\u00e4tseinbusse verbunden ist.", "Nr": "5.3", "Massnahme": "Stellenabbau staatliche Psychiatriebetriebe", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Gesundheitswesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "1.000", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Gemeinden": {"2015": "1.000", "2014": "0.000", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die Leistungen der ambulanten Beratungsstellen werden ins-gesamt via Lastenausgleich um CHF 2 Mio. (Kantonsteil CHF 1 Mio.) gek\u00fcrzt. Prim\u00e4r betroffen ist der Beratungsbereich. Allf\u00e4lli-ge Synergien und Sparpotenziale sollen jedoch auch in den Bereichen Gesundheitsf\u00f6rderung / Pr\u00e4vention und Schaden-minderung ausgesch\u00f6pft werden.", "Nr": "6.1", "Massnahme": "Einsparung bei den ambulanten Beratungsstellen Suchthilfe mit Fokus auf dem Dachverband Gesundheit und Sucht Bern", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Gesundheitswesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "11.500", "2014": "11.500", "2017": "11.500", "2016": "11.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die hauswirtschaftlichen Leistungen in der Spitex sollen ab 2014 nicht mehr vom Kanton subventioniert werden. Eine erste Senkung der Finanzierung der hauswirtschaftlichen Leistungen fand bereits per 2012 statt (Subventionierung nur bis zu einem massgebenden Einkommen von CHF 50\u2018000).", "Nr": "6.2", "Massnahme": "Streichen der Subventionierung der Hauswirtschaftliche Leis-tungen der Spitex", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Gesundheitswesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.200", "2014": "5.200", "2017": "5.200", "2016": "5.200"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die \u00f6ffentlichen Spitex-Organisationen verpflichten sich zur Annahme aller Klienten/innen der Pflege und der hauswirt-schaftlichen und sozialbetreuerischen Leistungen im festgeleg-ten Perimeter. Sie erhalten daf\u00fcr eine Pauschale pro Einwoh-ner/in f\u00fcr die pflegerischen Leistungen sowie einen Zuschlag pro erbrachte Leistungsstunde, um die Vorhalteleistungen mit-zufinanzieren. Die Ans\u00e4tze sowohl der Pauschale wie auch des Zuschlags werden um 25 Prozent gek\u00fcrzt.", "Nr": "6.3", "Massnahme": "K\u00fcrzung der Abgeltung der Versorgungspflicht f\u00fcr pflegerische Leistungen der Spitex um 25 Prozent", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Gesundheitswesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "2.500", "2014": "2.500", "2017": "2.500", "2016": "2.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die \u00f6ffentlichen Spitex-Organisationen verpflichten sich zur Annahme aller Klienten/innen der Pflege und der hauswirt-schaftlichen und sozialbetreuerischen Leistungen im festgeleg-ten Perimeter. Sie erhalten daf\u00fcr eine Pauschale pro Einwoh-ner/in f\u00fcr hauswirtschaftlichen Leistungen sowie einen Zuschlag pro erbrachte Leistungsstunde, um die Vorhalteleistungen mit-zufinanzieren. Die Ans\u00e4tze sowohl der Pauschale wie auch des Zuschlags werden um 50 Prozent gek\u00fcrzt.", "Nr": "6.4", "Massnahme": "K\u00fcrzung der Abgeltung der Versorgungspflicht f\u00fcr hauswirt-schaftliche Leistungen Spitex um 50 Prozent", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Gesundheitswesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.700", "2014": "0.700", "2017": "0.700", "2016": "0.700"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Nachdem 2013 bereits auf die Subventionierung des Mahlzei-ten-dienstes verzichtet worden ist, sollen ab 2014 die \u00fcbrigen erg\u00e4nzen-den Dienstleistungen in der Spitex (Begleitung von Schwerkranken durch Freiwillige, Besuchsdienst durch Freiwil-lige, Fahrdienst, Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention, Nachtwa-che/Pr\u00e4senzzeit) nicht mehr vom Kanton subventioniert werden", "Nr": "6.6", "Massnahme": "Streichen der Subventionierung der erg\u00e4nzenden Spitex-Dienstleistungen Spitex", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "3.000", "2014": "3.000", "2017": "3.000", "2016": "3.000"}, "Gemeinden": {"2015": "3.000", "2014": "0.000", "2017": "3.000", "2016": "3.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Seit dem 1.1.2013 werden Massnahmenkosten f\u00fcr Platzierun-gen von Kindern und Jugendlichen in bernischen, ausserkanto-nalen oder ausl\u00e4ndischen Institutionen direkt \u00fcber die Kindes- und Erwachsenenschutzbeh\u00f6rde (KESB) resp. \u00fcber den Kan-ton finanziert. Kosten f\u00fcr so genannte freiwillige Platzierungen, d.h. ohne KESB-Beschluss, werden weiterhin \u00fcber die wirt-schaftliche Hilfe (Lastenausgleich Sozialhilfe) finanziert. Hier soll ein Maximalbetrag pro Platzierungskategorie (Platzierung in Familien, in Heime, etc.) definiert werden.", "Nr": "7a.1", "Massnahme": "Festsetzung eines Maximalbetrages f\u00fcr Platzierungen ohne Beschluss einer Kindes- und Erwachsenenschutzbeh\u00f6rde (KESB)", "Rechtsgrundlage": "Sozialhilfeverordnung"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.000", "2014": "5.000", "2017": "5.000", "2016": "5.000"}, "Gemeinden": {"2015": "5.000", "2014": "0.000", "2017": "5.000", "2016": "5.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Integrationszulagen sind Leistungen mit Anreizcharakter, die nicht erwerbst\u00e4tigen Personen ab 16 Jahren gew\u00e4hrt werden, wenn sie sich besonders um ihre soziale und/oder berufliche \fIntegration bem\u00fchen. Die H\u00f6he der Zulagen variiert nach Be-sch\u00e4ftigungsgrad und Art der Integrationsleistung sowie nach Alter und Familien- und Ausbildungssituation der sozialhilfebe-ziehenden Person. Die SKOS-Richtlinien geben eine Bandbrei-te (zwischen CHF 100 und 300 pro Person und Monat) an. Die H\u00f6he der Bandbreite der Zulagen des Kantons Bern bewegt sich im oberen Bereich der Vorgaben nach SKOS. Sie soll um 10 Prozent, aber nicht unter das Minimum gem\u00e4ss SKOS-Vorgaben gesenkt werden.", "Nr": "7a.2", "Massnahme": "K\u00fcrzungen der Integrationszulagen in der wirtschaftlichen Sozi-alhilfe", "Rechtsgrundlage": "Sozialhilfeverordnung"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "3.500", "2014": "3.500", "2017": "3.500", "2016": "3.500"}, "Gemeinden": {"2015": "3.500", "2014": "0.000", "2017": "3.500", "2016": "3.500"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Krankenversicherungspr\u00e4mien von Sozialhilfebeziehenden wer-den abz\u00fcglich der individuellen Pr\u00e4mienverbilligung bis zur H\u00f6he eines Maximalbetrags \u00fcber die wirtschaftliche Hilfe finan-ziert. Als Maximalbetrag wird zurzeit die Pr\u00e4mie der 20 g\u00fcnstigsten Krankenversicherer des Kantons Bern finanziert. Dieser Maxi-malbetrag wird neu auf das tiefere Niveau der10 g\u00fcnstigsten Krankenversicherer festgelegt.", "Nr": "7a.3", "Massnahme": "Definition Maximalbetrag f\u00fcr Krankenversicherungspr\u00e4mien in der Sozialhilfe", "Rechtsgrundlage": "Sozialhilfeverordnung"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "1.500", "2016": "1.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "1.400", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Zusch\u00fcsse nach Dekret sind eine der Sozialhilfe vorgelagerte Leistung, die vor allem an Heimbewohner/innen ausgerichtet wird. Seit der neuen Pflegefinanzierung ab 2011 werden grund-s\u00e4tzlich keine Zusch\u00fcsse nach Dekret mehr an Bez\u00fcger/innen von IV- oder AHV-Renten ausgerichtet. Davon ausgenommen ist die Finanzierung eines spezifischen Bedarfs aus individuel-len Gr\u00fcnden oder die Bevorschussung von Erg\u00e4nzungsleistun-gen, was eher selten vorkommt.", "Nr": "7a.4", "Massnahme": "Abschaffung des Zuschusses nach Dekret", "Rechtsgrundlage": "Dekret vom 16. Februar 1971 \u00fcber Zusch\u00fcsse f\u00fcr minderbemit-telte Personen (Zuschussdekret, ZuD)"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "3.200", "2016": "3.200"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "3.200", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Alimentenbevorschussung soll in Anlehnung an die Praxis der meisten anderen Kantone einkommensabh\u00e4ngig ausgestal-tet werden.", "Nr": "7a.5", "Massnahme": "Kopplung der Alimentenbevorschussung an das Einkommen", "Rechtsgrundlage": "Gesetz \u00fcber Inkassohilfe und Bevorschussung von Unterhalts-beitr\u00e4gen"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.400", "2014": "1.400", "2017": "1.400", "2016": "1.400"}, "Gemeinden": {"2015": "-1.400", "2014": "-1.400", "2017": "-1.400", "2016": "-1.400"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Wenn Gemeinden familienrechtliche Unterhalts- und Unterst\u00fct-zungs-beitr\u00e4ge (Alimenteninkassi) einziehen, k\u00f6nnen sie bis anhin einen Drittel dieses Betrages (Inkassoprovision) behalten und m\u00fcssen nur zwei Drittel in den Lastenausgleich geben. Neu soll diese Inkassoprovision wegfallen. Anstelle der Inkassopro-vision k\u00f6nnen die Gemeinden Besoldungskosten f\u00fcr das Per-sonal, das die Alimentenbevorschussung und das \u2013inkasso vollzieht, \u00fcber den Lastenausgleich abrechnen, was die Netto-kosten senkt (Ber\u00fccksichtigung von 1/3 mehr am Einzug der Alimente im Lastenausgleich SHG [Anteil Kanton somit 1/6 h\u00f6her als bisher] \u00fcbersteigt die Mehrkosten f\u00fcr das entspre-chende Fachpersonal, welche neu in den Lastenausgleich ein-gebracht werden k\u00f6nnen).", "Nr": "7a.6", "Massnahme": "Mitfinanzierung von Besoldungskosten f\u00fcr das Fachpersonal f\u00fcr Alimentenbevorschussung/-inkasso anstelle der Ausrichtung einer Inkassoprovision", "Rechtsgrundlage": "Sozialhilfeverordnung"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.600", "2014": "1.600", "2017": "1.600", "2016": "1.600"}, "Gemeinden": {"2015": "1.600", "2014": "0.000", "2017": "1.600", "2016": "1.600"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "7.0", "2014": "7.0", "2017": "7.0", "2016": "7.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Das relativ neue Angebot \u00abTestarbeitspl\u00e4tze\u00bb mit rund 40 Pl\u00e4t-zen an 6 Standorten im Kanton wird ersatzlos gestrichen: Den sehr hohen Kosten der Einsatzpl\u00e4tze stehen marginale direkte Einsparungen gegen\u00fcber, auch wenn nicht quantifizierbar ist, ob und in welchem Umfang eine abschreckende Wirkung be-steht (d.h. ein m\u00f6glicher TAP-Einsatz l\u00e4sst Personen darauf verzichten, Sozialhilfe zu beantragen).", "Nr": "7a.7", "Massnahme": "Streichung Testarbeitspl\u00e4tze", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.300", "2014": "1.300", "2017": "1.300", "2016": "1.300"}, "Gemeinden": {"2015": "1.300", "2014": "0.000", "2017": "1.300", "2016": "1.300"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Aufgrund der Prognosen des Bundes ist davon auszugehen, dass die Zahl der zu integrierenden Fl\u00fcchtlinge und vorl\u00e4ufig Aufgenommenen ab 2013 deutlich ansteigt. Deshalb war ur-spr\u00fcnglich eine Mittelaufstockung eingeplant, um auch entspre-chend mehr Integrationsangebote zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. Auf diesen Ausbau soll nun verzichtet werden, was Einsparungen von ca. CHF 1 Million ergibt (netto, vor Lasten-ausgleich). Zus\u00e4tzlich zu diesem Ausbauverzicht m\u00fcssen be-stehende Programme abgebaut werden.", "Nr": "7a.8", "Massnahme": "Reduktion der Integrationsmassnahmen und -angebote f\u00fcr vor-l\u00e4ufig Aufgenommene/Fl\u00fcchtlinge", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "2.300", "2014": "2.300", "2017": "2.300", "2016": "2.300"}, "Gemeinden": {"2015": "2.300", "2014": "0.000", "2017": "2.300", "2016": "2.300"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Diverse geplante Integrationsmassnahmen, die durch Investiti-onsverz\u00f6gerungen oder das Ausgabenmoratorium 2012 nicht umgesetzt wurden und im Rahmen der zus\u00e4tzlichen Entlas-tungsmassnahmen f\u00fcr den \fallem Mittel, die f\u00fcr Projekte der spezifischen Integrationsf\u00f6rde-rung vorgesehen waren.", "Nr": "7a.9", "Massnahme": "Aufschub Integrationsmassnahmen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Sozial- und Asylwesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.500", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.500", "2014": "0.000", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die personellen Ressourcen der Abteilung Finanzen und Revi-sion des kantonalen Sozialamtes sollen erh\u00f6ht werden, um trotz quantitativ und qualitativ steigenden Anforderungen das ge-genw\u00e4rtige Kontrollniveau sicherzustellen und zu erh\u00f6hen. Ins-besondere soll die Revision des Lastenausgleichs Sozialhilfe verst\u00e4rkt werden, was zu Einsparungen f\u00fcr den Kanton f\u00fchrt.", "Nr": "7a.10", "Massnahme": "Ausbau personelle Ressourcen f\u00fcr erh\u00f6hte Kontrolle und Revi-sionst\u00e4tigkeit", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Alters- und Behindertenbereich", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "28.700", "2014": "15.700", "2017": "28.700", "2016": "28.700"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "220.0", "2014": "220.0", "2017": "220.0", "2016": "220.0"}}, "Kurzbeschrieb": "F\u00fcr die Institutionen f\u00fcr erwachsene Behinderte wurde bis zur Umsetzung des Behindertenkonzepts auf der Basis des heuti-gen Einstufungssystems f\u00fcr den Betreuungsbedarf f\u00fcr die be-troffenen Menschen und unter Ber\u00fccksichtigung des Leistungs-umfangs sog. Richtstellenplan definiert. Verschiedene Instituti-onen verf\u00fcgen \u00fcber Stellenpl\u00e4ne, welche \u00fcber diesen Richtstel-lenplan liegen. Deshalb sollen folgende K\u00fcrzungen umgesetzt werden: K\u00fcrzung beim Richtstellenplan der Heime und linear bei allen anderen Institutionen (Tages- und Werkst\u00e4tten) sowie Organi-sationen 2014: K\u00fcrzung auf 120 Prozent des Richtstellenplans; alle anderen 8,7 Prozent linear 2015: K\u00fcrzung auf 110 Prozent des Richtstellenplans; alle anderen weitere 7,2 Prozent linear Da die Reduktion der Leistungsmenge (Kapazit\u00e4ten) nicht m\u00f6g-lich ist (die Leistungsbez\u00fcger, behinderte Menschen, sind real vorhanden) sind Einsparungen nur durch die Ver\u00e4nderung einer wesentlichen Inputgr\u00f6sse (bei gleichzeitiger Reduktion der Qua-\f                    80  lit\u00e4t) realisierbar.", "Nr": "8.4", "Massnahme": "K\u00fcrzung Betriebsbeitr\u00e4ge an Institutionen f\u00fcr Erwachsene Be-hinderte gest\u00fctzt auf Richtstellenplan", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Alters- und Behindertenbereich", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "8.800", "2014": "8.800", "2017": "8.800", "2016": "8.800"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die Normkosten pro Pflegestufe betragen CHF 21.10. Davon tragen die Krankenversicherer CHF 9.00 pro Pflegestufe. Ab Pflegestufe 3 beteiligen sich die Bewohnenden mit dem Maxi-malbetrag von CHF 21.60. Die restlichen Kosten gehen zulas-ten der GEF. Diese Normkosten werden um 1,8 Prozent gek\u00fcrzt. Da die Bei-tr\u00e4ge der Versicherer bei dieser Massnahme gleich bleiben (sie sind vom Bundesrat festgelegt) und die Beitr\u00e4ge der Bewoh-nenden in den Pflegestufen 1-2 leicht ansteigen (erst ab Pfle-gestufe 3 ist das Maximum des Bewohnerbeitrags erreicht), ergibt sich im Total eine K\u00fcrzung von 5 Prozent auf die Kan-tonsbeitr\u00e4ge.", "Nr": "8.5", "Massnahme": "Senkung der Kostenbeteiligung des Kantons im Bereich der station\u00e4ren Langzeitpflege und -betreuung um 5 Prozent", "Rechtsgrundlage": "Sozialhilfeverordnung    \f                    81"}, {"Aufgabenfeld": "Erg\u00e4nzungsleistungen", "Direktion": "Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "15.000", "2014": "15.000", "2017": "15.000", "2016": "15.000"}, "Gemeinden": {"2015": "15.000", "2014": "0.000", "2017": "15.000", "2016": "15.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "In den H\u00f6chstbetr\u00e4gen der Heimtarife sind ab 2013 CHF 32.75 pro Tag als sog. Infrastrukturbeitrag enthalten. Beim Start der Umsetzung der Neuordnung der Pflegefinanzierung im Jahre 2011 betrug dieser CHF 34.75. Dieser Beitrag soll um CHF 10.00 gesenkt werden. Es ist von einer l\u00e4ngeren Nutzungsdauer der Infrastruktur und tieferen Baukostenpreisen pro Heimplatz auszugehen. Damit wird der heutige Standard der Heimpl\u00e4tze tendenziell reduziert. Angesichts des grossen Spardrucks in allen Bereichen erachtet der Regierungsrat diese Massnahme als noch vertretbare, wenn auch sp\u00fcrbare Sparmassnahme.", "Nr": "9.1", "Massnahme": "Reduktion der H\u00f6chstbetr\u00e4ge der Heimtarife im Bereich der darin enthaltenen Infrastrukturkosten (Art. 3 EV ELG)", "Rechtsgrundlage": "Einf\u00fchrungsverordnung zum Bundesgesetz \u00fcber Erg\u00e4nzungs-leistungen zur Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversiche-rung (EV ELG)"}, {"Aufgabenfeld": "Erg\u00e4nzungsleistungen", "Direktion": "Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "1.000", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Reduktion der Kostenvoranschlagslimite bei Zahnbehandlun-gen von CHF 3\u2019000.00 auf CHF 1\u2019500.00 Mit dieser Massnahme wird eine h\u00f6here H\u00fcrde bei der Finan-zierung von Zahnbehandlungen eingef\u00fchrt, welche zu g\u00fcnstige-ren Behandlungsvarianten f\u00fchren soll. Die zahn\u00e4rztliche Be-handlung bleibt weiterhin gew\u00e4hrleistet. Damit wird aus Sicht des Regierungsrates eine vertretbare Sparmassnahme be-schlossen. Die Zahnbehandlungen z\u00e4hlen zu den Krankheits- und Behinderungskosten, die der Kanton alleine tr\u00e4gt.", "Nr": "9.2", "Massnahme": "Reduktion der Kostenvoranschlagslimite bei Zahnbehandlun-gen", "Rechtsgrundlage": "Einf\u00fchrungsverordnung zum Bundesgesetz \u00fcber Erg\u00e4nzungs-"}, {"Aufgabenfeld": "Kranken- und Unfallversicherung", "Direktion": "Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "4.300", "2014": "0.000", "2017": "12.700", "2016": "8.400"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "33.0", "2014": "0.0", "2017": "100.0", "2016": "66.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Per 1.1.2013 wurden bereits Sparmassnahmen im Umfang von rund CHF 20 Millionen umgesetzt. Dies hatte K\u00fcrzungen der Pr\u00e4mienverbilligungsbeitr\u00e4ge sowie die Verkleinerung von Be-rechtigungsklassen zur Folge. Im Vergleich zu 2012 erhalten rund 20'000 Personen tiefere Pr\u00e4mienverbilligungsbeitr\u00e4ge. Mit den zus\u00e4tzlichen Sparmassnahmen per 1.1.2014 werden rund 30'000 Personen keine Pr\u00e4mienverbilligung mehr erhalten. Per 1.1.2015 muss der Bez\u00fcgerkreis um weitere rund 30'000 Per-sonen reduziert werden. Angesichts des grossen Spardrucks in allen Bereichen erachtet der Regierungsrat diese Massnahme als schmerzhafte, aber unausweichliche Sparmassnahme.", "Nr": "10.1", "Massnahme": "K\u00fcrzungen im Bereich Pr\u00e4mienverbilligung", "Rechtsgrundlage": "Gesetz betreffend die Einf\u00fchrung der Bundesgesetze \u00fcber die Kranken-, die Unfall- und die Milit\u00e4rversicherung (EG KUMV) Kantonale Krankenversicherungsverordnung (KKVV)     \f                    83"}, {"Aufgabenfeld": "Polizei", "Direktion": "Polizei- und Milit\u00e4rdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.130", "2014": "0.130", "2017": "0.130", "2016": "0.130"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "1.0", "2014": "1.0", "2017": "1.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Der bewilligte Bestand der Kantonspolizei Bern wird in drei Jahrestranchen um insgesamt 100 Stellen reduziert. Diese Reduktion ist durch alle Abteilungen der Kantonspolizei zu tra-gen.  Der effektive Abbau erfolgt \u00fcber nat\u00fcrliche Fluktuationen, d.h. \u00fcber die Nichtbesetzung offener Stellen. Es werden voraus-sichtlich keine Mitarbeitenden entlassen. Die mit der Umsetzung des Stellenabbaus einhergehenden Konzentrationen der Mittel f\u00fchren letztlich zu einer hohen Mobi-lit\u00e4t des verbleibenden Personalk\u00f6rpers; wo m\u00f6glich wird auf Spezialisierungen zu Gunsten von allgemein wirkenden Kr\u00e4ften verzichtet. Der Regierungsrat erachtet die vorgeschlagene Massnahme als tragbar und sieht keine andere M\u00f6glichkeit, anderswo bei der Kantonspolizei Einsparungen in der vorgege-benen H\u00f6he zu erzielen. Die vorgeschlagene neue Struktur entspricht einer modernen Polizeiorganisation und belastet das Personal nicht zus\u00e4tzlich.", "Nr": "11.1", "Massnahme": "Stellenabbau; die Anzahl bewilligter Stellen wird um 100 redu-ziert.", "Rechtsgrundlage": "keine    \f                    84"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.110", "2014": "0.110", "2017": "0.110", "2016": "0.110"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "1.0", "2014": "1.0", "2017": "1.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Verzicht auf die Anstellung einer wissenschaftlichen Assistenz f\u00fcr gesamtstaatliche Projekte im Generalsekretariat. Streichung der Stelle aus dem Stellenplan. Gesamtstaatliche Projekte m\u00fcssen im Generalsekretariat mit dem bestehenden Personal umsetzbar sein.", "Nr": "14.1", "Massnahme": "Generalsekretariat: Stellenabbau", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.150", "2014": "0.150", "2017": "0.150", "2016": "0.150"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Eine Stelle in der Finanzverwaltung wird nicht mehr besetzt und aus dem Stellenplan gestrichen. Der Stellenbestand in der Finanzverwaltung wird auf das Not-wendigste zur Aufrechterhaltung des ordentlichen Betriebs re-duziert.", "Nr": "14.2", "Massnahme": "Finanzverwaltung: Stellenabbau", "Rechtsgrundlage": "keine    \f                    85"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "2016", "2014": "0.350", "2017": "", "2016": "2015"}, "Gemeinden": {"2015": "0.0", "2014": "0.000", "2017": "0.350", "2016": "0.0"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.350", "2014": "0.0", "2017": "2017", "2016": "0.350"}}, "Kurzbeschrieb": "Unterst\u00fctzungs-Dienstleistungen Dritter werden in der Finanz-verwaltung nur noch in Ausnahmef\u00e4llen in Anspruch genom-men. Dies kann zu Projektverz\u00f6gerungen und weniger vertief-ten Abkl\u00e4rungen bei Spezialfragen aus Parlament, Regierung und Verwaltung f\u00fchren. Projektplanungen und Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche bei Abkl\u00e4rungen m\u00fcssen an die schwierigen finanziellen Rahmenbedingungen angepasst werden.", "Nr": "14.3", "Massnahme": "Finanzverwaltung: Verzicht auf Unterst\u00fctzungs-Dienstleistungen Dritter", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.080", "2014": "0.080", "2017": "0.080", "2016": "0.080"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Der Verzicht auf Informatik-Dienstleistungen Dritter f\u00fchrt punk-tuell zu Einschr\u00e4nkungen bei Unterhalt, Wartung und Betrieb des Finanzinformationssystems FIS. Das Risiko f\u00fcr St\u00f6rungen im Betrieb des FIS steigt, muss je-doch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.", "Nr": "14.4", "Massnahme": "Finanzverwaltung: Verzicht auf Informatik-Dienstleistungen Dritter f\u00fcr das FIS", "Rechtsgrundlage": "keine  \f                    86"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.040", "2014": "0.040", "2017": "0.040", "2016": "0.040"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Auf die Produktion der TaxMe-CD wird verzichtet. Es wird nur noch eine Downloadversion im Internet angeboten. Die Steuer-pflichtigen, welche die Steuererkl\u00e4rung bisher mit der TaxMe-CD ausgef\u00fcllt haben, erhalten keine Steuererkl\u00e4rungsformulare mehr. TaxMe-Online wird weiterhin in gleichem Mass angebo-ten. Die Reduktion des Dienstleistungsangebots ist vertretbar, da Alternativen bestehen.", "Nr": "14.5", "Massnahme": "Steuerverwaltung: Verzicht auf TaxMe-CD und Steuererkl\u00e4-rungsformulare", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.030", "2014": "0.030", "2017": "0.000", "2016": "0.030"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die neuen Newsletter f\u00fcr spezielle Kundengruppen wie juristi-sche Personen, Treuh\u00e4nder oder quellensteuerpflichtige Ar-beitgeber werden nicht erstellt. Verzicht auf den Aufbau dieses Kommunikationskanals f\u00fcr spezielle Kundengruppen. Organisatorische Massnahme im Kompetenzbereich der Steu-erverwaltung.", "Nr": "14.6", "Massnahme": "Steuerverwaltung: Verzicht auf Dienstleistungen Dritter im Kommunikationsbereich", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    87"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.310", "2014": "0.310", "2017": "0.340", "2016": "0.310"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Auf die seit 2008 geplante Kunden- und Expertenbefragung zur Zufriedenheit mit den Dienstleistungen der Steuerverwaltung wird verzichtet. Angesicht der schwierigen finanziellen Situation stehen Zufrie-denheitsbefragungen nicht im Vordergrund.", "Nr": "14.7", "Massnahme": "Steuerverwaltung: Verzicht auf Kunden- und B\u00fcrgerbefragun-gen im Rahmen der NEF-Zielsetzungen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.090", "2014": "0.090", "2017": "0.090", "2016": "0.090"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Einsparung wird durch einen Abbau bei der Wartung der IT-Systeme erreicht. Das Risiko f\u00fcr Beeintr\u00e4chtigungen im Betrieb der IT-Systeme steigt, muss jedoch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.", "Nr": "14.8", "Massnahme": "Steuerverwaltung: Einsparung bei der Wartung der IT-Systeme", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    88"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "2.600", "2014": "2.600", "2017": "2.600", "2016": "2.600"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "21.0", "2014": "21.0", "2017": "21.0", "2016": "21.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Es werden weniger Auftr\u00e4ge an nebenamtliche (externe) Sch\u00e4t-zer f\u00fcr die amtliche Bewertung erteilt. Die Verfahren der amtlichen Sch\u00e4tzung werden eine zeitliche Verz\u00f6gerung erfahren. Organisatorische Massnahme im Kom-petenzbereich der Steuerverwaltung.", "Nr": "14.9", "Massnahme": "Steuerverwaltung: Abbau von Sch\u00e4tzert\u00e4tigkeiten", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.300", "2014": "0.300", "2017": "0.300", "2016": "0.300"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "1.0", "2014": "1.0", "2017": "1.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Substantieller Abbau von Stellen in der Steuerverwaltung durch Nichtbesetzung von aktuell vakanten Stellen sowie durch Aus-nutzung der kommenden Fluktuation. Streichung dieser 21 Stellen aus dem Stellenplan. K\u00fcndigungen von bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnissen k\u00f6nnen mit gr\u00f6sster Wahrscheinlichkeit vermieden werden. Die h\u00f6here Arbeitsbelastung des Personals kann ggf. durch vermehrt au-tomatisch veranlagte Steuerf\u00e4lle aufgefangen werden. Aller-dings kann nicht ausgeschlossen werden, dass es bei den Ver-\f                    89  anlagungsverfahren zu l\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten kommen wird.", "Nr": "14.10", "Massnahme": "Steuerverwaltung: Stellenabbau", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.140", "2014": "0.140", "2017": "0.140", "2016": "0.140"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Mit der Abschaffung der Fachstelle Change- und Projektma-nagement im Personalamt werden verschiedene fachspezifi-sche Dienstleistungen aufgehoben, u.a. Weiterbildungsangebo-te, Beratungen, Hilfsinstrumente und ein Wissensportal im In-ternet. Zudem wird eine zurzeit vakante Stelle aufgehoben und aus dem Stellenplan gestrichen. Angesichts der schwierigen finanziellen Situation muss dieser Stellen- und Dienstleistungsabbau f\u00fcr die kantonale Verwaltung in Kauf genommen werden.", "Nr": "14.11", "Massnahme": "Personalamt: Abschaffung der Fachstelle Change- und Pro-jektmanagement", "Rechtsgrundlage": "keine     \f                    90"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.380", "2014": "0.340", "2017": "0.480", "2016": "0.430"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Das zentrale Angebot der allgemeinbildenden bzw. fachspezifi-schen Kurse f\u00fcr die kantonale Verwaltung wird wesentlich redu-ziert. Angesichts der schwierigen finanziellen Situation muss der Abbau im Kursangebot in Kauf genommen werden.", "Nr": "14.12", "Massnahme": "Personalamt: Abbau des zentralen Kursangebots", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.440", "2014": "1.440", "2017": "1.440", "2016": "1.440"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Mittel f\u00fcr die durch das KAIO geplante kantonsweite Koor-dination der im Einsatz stehenden GEVER-Anwendungen f\u00fcr die Bearbeitung von Regierungsgesch\u00e4ften (Gesch\u00e4ftsverwal-tung Konsul) werden gestrichen. Die Betreuung der entsprechenden Anwendungen verbleibt damit weiterhin bei den Direktionen und der Staatskanzlei, auf eine Koordination wird verzichtet.", "Nr": "14.13", "Massnahme": "Amt f\u00fcr Informatik und Organisation (KAIO): Verzicht auf Koor-dination der GEVER-Anwendungen (Konsul)", "Rechtsgrundlage": "keine  \f                    91"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.250", "2014": "0.290", "2017": "0.150", "2016": "0.200"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Mittel f\u00fcr \u00c4nderungen, Weiterentwicklungen und Projekte des kantonalen Weitbereichsnetzes BEWAN werden erheblich reduziert. Durch die dazu notwendige noch st\u00e4rkere Priorisierung und Etappierung sind Verz\u00f6gerungen bei notwendigen Vorhaben der Direktionen und der Staatkanzlei zu erwarten, m\u00fcssen je-doch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.", "Nr": "14.14", "Massnahme": "Amt f\u00fcr Informatik und Organisation (KAIO): Reduktion der Mit-tel f\u00fcr den BEWAN-Ausbau", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.100", "2014": "0.100", "2017": "0.100", "2016": "0.100"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Mittel f\u00fcr die geplanten \u00c4nderungen und Weiterentwicklun-gen des KWP-Standardmandanten (Kantonaler Workplace bzw. Standardarbeitsplatz) werden aufgrund der geforderten Einspa-rungen reduziert. Die Mittel f\u00fcr die Weiterentwicklung des Stan-dardmandanten sind zentral im KAIO eingestellt. Durch die dazu notwendige st\u00e4rkere Priorisierung und Etappie-rung sind Verzichte oder Verz\u00f6gerungen zu erwarten, m\u00fcssen jedoch angesichts der schwierigen finanziellen Situation in Kauf genommen werden.", "Nr": "14.15", "Massnahme": "Amt f\u00fcr Informatik und Organisation (KAIO): Reduktion der Mit-tel f\u00fcr die Weiterentwicklung des KWP", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    92"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.500", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Mittel im Bereich ITSM (IT-Servicemanagement) werden gestrichen. Die Beratung, Koordination und Unterst\u00fctzung der ICT-Organisationen bei der Entwicklung ihres Managementsys-tems und die Bereitstellung von Methoden und Instrumenten zur Unterst\u00fctzung von ICT-Prozessen wird nicht mehr als Dienstleistung in der bisherigen Form angeboten. Organisatorische Massnahme im Kompetenzbereich des KAIO.", "Nr": "14.16", "Massnahme": "Amt f\u00fcr Informatik und Organisation (KAIO): Verzicht auf das Produkt ITSM@BE (IT-Servicemanagement)", "Rechtsgrundlage": "keine     \f                    93"}, {"Aufgabenfeld": "Finanz- und Steuerverwaltung", "Direktion": "Finanzdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.250", "2014": "0.250", "2017": "0.250", "2016": "0.250"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "1.0", "2014": "1.0", "2017": "1.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Mittel im Bereich ICT FIN (Informatikdienstleistungen f\u00fcr die Finanzdirektion) werden gek\u00fcrzt. Angesichts der schwierigen finanziellen Situation muss der Dienstleistungs- und Qualit\u00e4tsabbau in Kauf genommen wer-den.", "Nr": "14.17", "Massnahme": "Amt f\u00fcr Informatik und Organisation (KAIO): Reduktion der Mit-tel im Bereich ICT FIN", "Rechtsgrundlage": "keine     \f                    94"}, {"Aufgabenfeld": "Kindergarten/Volksschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "0.000", "2017": "2.500", "2016": "2.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.800", "2016": "0.300"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Projektstellen werden gestrichen, respektive nicht mehr verl\u00e4n-gert. \u00dcberdies werden beim Sachaufwand erneut diverse K\u00fcr-zungen vor-genommen. W\u00e4hrend der letzten Jahre wurden die Reformen reduziert. Derzeit laufen die Einf\u00fchrung der Vorverlegung des Fremd-sprachunterrichts sowie die Mitarbeit am interkantonalen Pro-jekt \u00abLehrplan 21\u00bb. Beide Reformen stehen in direktem Zu-sammenhang mit dem durch das bernische Stimmvolk geneh-migten Beitritts zum HarmoS-Konkordat. Andere Strukturrefor-men sind nicht geplant.", "Nr": "15.3", "Massnahme": "Abbau im Amt f\u00fcr Kindergarten, Volksschule und Beratung (AKVB)", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Kindergarten/Volksschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.400", "2014": "0.200", "2017": "1.000", "2016": "0.600"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "4.0", "2014": "2.0", "2017": "8.0", "2016": "6.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Im Rahmen der Zuteilung der Ressourcen f\u00fcr besondere Mass-nahmen per 1. August 2015 werden die bisher vorgesehenen Ressourcen f\u00fcr die Begabtenf\u00f6rderung von CHF 5 Millionen halbiert. Diese 5 Millionen werden von den Gemeinden bisher noch nicht vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft, weil das Angebot erst im Aufbau ist.", "Nr": "15.4", "Massnahme": "Abbau in der Begabtenf\u00f6rderung", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.400", "2014": "0.500", "2017": "1.800", "2016": "1.800"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "8.0", "2014": "3.0", "2017": "11.0", "2016": "11.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Konsequente Abbildung des demographischen R\u00fcckgangs bei Berufsvorbereitenden Schuljahren (BVS) und Vorlehre, evtl. Schliessung regionaler Standorte (u.a. Zollikofen, Huttwil, Ko-nolfingen). Wenngleich die Anzahl der Jugendlichen, die aufgrund von Mehrfachproblematiken keine Lehrstelle finden, nicht entspre-chend dem demographischen Wandel abnehmen, ist die Mass-nahmen noch vertretbar.", "Nr": "17.1", "Massnahme": "Entlastungen im Bereich der Br\u00fcckenangebote", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.750", "2014": "0.000", "2017": "2.200", "2016": "1.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "6.0", "2014": "0.0", "2017": "10.0", "2016": "10.0"}}, "Kurzbeschrieb": "1. Schule f\u00fcr Gestaltung Bern und Biel (SfG BB): Heutige vierj\u00e4hrige Vollzeitausbildung zum Grafi-ker/Grafikerin EFZ umgestalten in 2j\u00e4hrigen Basiskurs in Lehrwerkst\u00e4tte, danach zwei Jahre in Lehrbetrieb (mit Be-gleitung SfG BB). D.h. Lehrbetriebsverb\u00fcnde eingehen mit Grafikunternehmen. \f                    96  2. Lehrwerkst\u00e4tten in Biel und St-Imier: Heutige MINT-Ausbildungspl\u00e4tze erhalten, aber Lehrbe-triebsverb\u00fcnde mit privaten Unter-nehmen eingehen, damit Auslagerung von ein bis zwei Ausbildungsjahren in die Be-triebe. 3. Schule f\u00fcr Gestaltung Bern und Biel (SfG BB): Einj\u00e4hriger Vorkurs Gestaltung nicht mehr als Br\u00fcckenan-gebot f\u00fcr verschiedene gestalterische Berufe anbieten; Vorkurs nur noch als Passerelle/Prop\u00e4deutikum zu Fach-hochschule Kunst & Gestaltung (1 Jahr Vollzeit) mit Geb\u00fch-ren (CHF 1\u2018600/Sem.). Damit Reduktion auf die H\u00e4lfte des heutigen Angebots.  Aufgrund des im interkantonalen Vergleich \u00fcberdurchschnittli-chen Angebots bei den Vollzeitangeboten sind diese Mass-nahmen notwendig, wenn der Kanton ein unterdurchschnittli-ches Angebots- und Kostenniveau erreichen will.", "Nr": "17.2", "Massnahme": "Optimierung Vollzeitangebote", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.200", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Ausrichtung der HMS auf Lehrg\u00e4nge mit Berufsmaturit\u00e4t und Modell 3+1 f\u00fcr alle Standorte ausser ESC La Neuveville und ceff Tramelan. Mit dieser Massnahme soll an den Standorten Thun (Gymnasi-um), Bern (bwd) und Biel (Gymnasium) k\u00fcnftig ausschliesslich das Modell Eidgen\u00f6ssisches F\u00e4higkeitszeugnis (EFZ) mit BM angeboten werden. Somit ist das Aufnahmeverfahren an diesen Schulen konsequent auf Jugendliche mit Potenzial zur Berufs-maturit\u00e4t auszurichten. An der ESC in La Neuveville und am ceff in Tramelan sollen weiterhin Lernende f\u00fcr beide Modelle aufgenommen werden. Analog zur dualen Ausbildungssituation wird bereits beim Ausbildungsstart in EZF-Klassen und BM-Klassen selektioniert. Damit soll dem geringeren Sch\u00fclerr\u00fcck-gang und der angespannteren Lehrstellensituation im franko-phonen Teil des Kantons Rechnung getragen werden. Der Kanton Bern ist der einzige Deutschschweizer Kanton, der bislang beide Modelle (mit und ohne Berufsmatur) anbietet. Bei \f                    97  einer konsequenten Umsetzung eines unterdurchschnittlichen Angebots- und Kostenniveaus ist diese Massnahmen deshalb umzusetzen.", "Nr": "17.6", "Massnahme": "Handelsmittelschule (HMS) Ausrichtung auf Berufsmaturit\u00e4t (BM)", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.900", "2014": "0.400", "2017": "0.900", "2016": "0.900"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Konzentration auf Kerngesch\u00e4ft Bildung am Inforama mit Ein-sparungen im Bereich Hotellerie /Restauration und Optimierung Standorte (Pr\u00fcfauftrag erteilen) Mit der k\u00fcrzlich erfolgten Reorganisation konnten einige Opti-mierungen umgesetzt werden. Unklar blieb die Auslastung und die M\u00f6glichkeit zur Optimierung der Standorte: Die B\u00e4uerliche Bildung und Beratung findet an verschiedenen Standorten statt, die mehrheitlich mit Gastronomie und z.T. mit Hotellerie ausge-stattet sind. Entgegen der durch das Inforama erstellten Studie ist die ERZ der Ansicht, dass Hotellerie und Gastronomie kos-tendeckend gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und sollen. Aktuell werden diese finanziert durch die ERZ mit j\u00e4hrlich CHF 0,5 Millionen und die VOL mit j\u00e4hrlich ca. CHF 0,2 Millionen. Es wird deshalb eine Studie zur Auslastung / Optimierung der Standorte inkl. Hotellerie / Gastronomie vorgeschlagen, und zwar sowohl f\u00fcr Beratung- wie f\u00fcr Unterricht. Evtl.. Auftrag an Dritte, die Gastro-nomie der verschiedenen Inforama Standorte zu f\u00fchren (z.B. SV-Service), Erh\u00f6hen der Menu-Preise, da Subvention der Verpflegung nicht Sache des Kantons ist.", "Nr": "17.7", "Massnahme": "Einsparungen bei Inforama", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    98"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "4.000", "2014": "1.500", "2017": "7.500", "2016": "6.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "20.0", "2014": "7.0", "2017": "35.0", "2016": "30.0"}}, "Kurzbeschrieb": "F\u00f6rderung gemeinsamer Informatikl\u00f6sungen und -plattformen f\u00fcr Schul- und Verwaltungsnetze. Die den Berufsfachschulen f\u00fcr Verwaltung und Unterricht zur Verf\u00fcgung stehenden ICT-Mittel werden bis dato individuell nach den Gegebenheiten und historisch gewachsenen Bed\u00fcrf-nissen der Schulen festgelegt. Hierbei kann nicht ausgeschlos-sen werden, dass ein zentraler Betrieb der IT durch die zentra-len Dienste kosteng\u00fcnstiger w\u00e4re. In Zukunft soll der Mittel-vergabe Kennziffern/Benchmarks zu Grunde gelegt werden, welche sich nach einem zentralen Betriebs- und Beschaf-fungsmodell durch das Amt f\u00fcr zentrale Dienste richten. Die Schulen erhalten so nur noch diejenigen Mittel, welche auch bei einem zentralen Betrieb und Beschaffung anfallen w\u00fcrden. Die Schulen bleiben bei der Umsetzung frei, ob ein zentraler Betrieb bzw. eine zentrale Beschaffung erfolgt. Die zur Verf\u00fcgung ste-henden Mittel werden jedoch auf ein m\u00f6gliches zentrales An-gebot begrenzt.", "Nr": "17.8", "Massnahme": "Entlastungen im Bereich Informatik an kantonalen Berufsfach-schulen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "2.000", "2016": "2.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Massnahme setzt sich aus folgenden Teilaspekten zusam-                                                      2 HF = H\u00f6here Fachschule  3 NDS HF = Nachdiplomstudium H\u00f6here Fachschule \f                    99  men: 1. Analyse und Optimierung der Kosten HF Pflege: Analyse Schulbetrieb und Bildungsgang HF Pflege zur Kos-tenoptimierung; Ausrichtung am Benchmark anderer HF Pflegeschulen in ZH, AG, LU, SG, SH, SO. Weitere Kos-tenoptimierungen sind in allen Bildungsgangsvarianten Pflege HF umfassend zu pr\u00fcfen. Beispiele: Lehrplananpas-sungen inkl. Verzicht oder Reduktion von Supplements wie kostenintensive Lehr- und Lernformen, Erh\u00f6hung Wochen-lektion Lehrpersonen, Overheadreduktion im HF Bereich, Einf\u00fchrung \u00abLehrortsprinzip\u00bb. 2. Aufhebung Filialstandort Thun: Strukturbereinigung zur optimalen Auslastung des neuen Campus Ausserholligen in Bern. Bessere Auslastung der Schulr\u00e4ume und Infrastruktur am neuen Campus, Nutzung Synergiepotenzial auch personell (Lehrende und weiteres Personal). Auftrag an Tr\u00e4gerschaft zur Machbarkeit und anschl. Umsetzung der Schliessung Thun und Integration in Campus Bern. 3. \u00dcberpr\u00fcfung Finanzierung NDS HF und Kostenoptimierung durch Benchmark mit anderen Kantonen: Die NDS HF Bildungsg\u00e4nge An\u00e4sthesie, Intensiv- und Not-fallpflege, welche auf Grund des Versorgungsauftrages GEF ausfinanziert werden, sollen vertieft \u00fcberpr\u00fcft werden um entsprechende Optimierungen im gesch\u00e4tzten Umfang zu erreichen. Dabei sollen die Kosten nach den Bench-marks von vergleichbaren NDS HF Bildungsg\u00e4ngen ausge-richtet werden. Insgesamt handelt es sich hier um notwendige Angebots- und Strukturbereinigung, wenn ein unterdurchschnittliches Ange-bots- und Kostenniveau erreicht werden soll.", "Nr": "17.9", "Massnahme": "Bildungszentrum Pflege: Kostenoptimierung HF2 und NDS HF3 Pflege sowie Standortbereinigung Thun", "Rechtsgrundlage": "Spitalversorgungsverordnung (SpVV)     \f                    100"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.400", "2014": "0.000", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "2.0", "2014": "0.0", "2017": "5.0", "2016": "5.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Das medi, eine H\u00f6here Fachschule f\u00fcr Gesundheitsberufe im medizinisch-technisch-therapeutischen Bereich, hat knapp 45 Prozent ausserkantonale Studierende. Mit der neuen H\u00f6heren Fachschulvereinbarung k\u00f6nnten bis 90 Prozent der vollen Kos-ten \u00fcber Schulgelder von anderen Kantonen finanziert werden. Dies ist gegen\u00fcber der heutigen Verrechnung \u00fcber die Fach-schulvereinbarung nahezu eine Verdoppelung. Damit diese h\u00f6heren Schulgelder verrechnet werden k\u00f6nnen, ist die Ratifi-zierung der HFSV erforderlich. Entsprechende Arbeiten sind im Zusammenhang mit der Revision des Berufsbildungsgesetzes und der System\u00e4nderung bei der F\u00f6rderung der h\u00f6heren Be-rufsbildung (Pauschalfinanzierung) in Vorbereitung.", "Nr": "17.10", "Massnahme": "Mehrertr\u00e4ge f\u00fcr ausserkantonale Studierende am medi auf-grund Ratifizierung der H\u00f6heren Fachschulvereinbarung (HFSV)", "Rechtsgrundlage": "H\u00f6here Fachschulvereinbarung (HFSV)"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.200", "2014": "0.200", "2017": "0.600", "2016": "0.600"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "3.0", "2014": "1.0", "2017": "3.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Vollzeitbildungsg\u00e4nge Technik HF des Standortes Biel der HFTM werden zur Kostenoptimierung analysiert und am CH-Benchmark der Kostenerhebung EDK 2011 f\u00fcr die HFSV aus-gerichtet Vollzeitbildungsg\u00e4nge in diesem Bereich werden einzig noch in der Ostschweiz (St. Gallen) angeboten. In diesem Sinne sind die Bildungsg\u00e4nge in der Region NWCH, Zentralschweiz und insbesondere am Juras\u00fcdfuss einzigartig. Die Ausrichtung am Benchmark Kosten HF Technik der Kostenerhebung EDK f\u00fcr die HFSV sind daher weiter zu verifizieren (Vergleich mit billige-ren TZ-Bildungsg\u00e4ngen). Analyse des Kostenoptimierungspo-\f                    101  tenzials: Lehrplan, Erh\u00f6hung der Studien-geb\u00fchren, Anstel-lungsbedingung und Pensenerh\u00f6hung, Zusatzfinanzierung durch Tr\u00e4gerschaft Industrie und Gewerbe, ev. Verzicht auf die teuren Vollzeitbildungsg\u00e4nge.", "Nr": "17.11", "Massnahme": "Analyse und Optimierung HF Technik Bildungsg\u00e4nge der H\u00f6he-ren Fachschule Technik Mittelland (HFTM) am Standort Biel; Ausrichtung an CH-Benchmark", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "2.200", "2014": "0.900", "2017": "5.200", "2016": "4.800"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "32.0", "2014": "6.0", "2017": "35.0", "2016": "15.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Analyse und Optimierung HF Technik Holz; Ausrichtung der Kosten an CH Benchmark aus der Kostenerhebung HFSV. Ev. Verzicht auf Vollzeit HF Angebot. Die HF Holz ist mit ihren Vollzeit- Bildungsangeboten Schweiz weit ein Unikat. Daher ist der aktuelle Anteil ausserkantonaler Studierender bei 75%. \u00c4hnliche Teilzeitangebote mit teilweise anderen Schwerpunkten gibt es f\u00fcr Holzbauer an der Bauschu-le Aarau und der HF S\u00fcdostschweiz sowie f\u00fcr Schreiner an der HF B\u00fcrgenstock, HF S\u00fcdostschweiz und HF Zug. Die Bildungsg\u00e4nge sind vom Staatssekretariat f\u00fcr Bildung, For-schung und Innovation (SBFI) anerkannt und werden 2013 zur Reanerkennung SBFI nach neuem Rahmenlehrplan (RLP) Technik HF eingereicht. Potenzial: die drei Bildungsg\u00e4nge wer-den in einen Lehrgang mit Fachrichtungen zusammengefasst. M\u00f6gliche Optimierungsm\u00f6glichkeiten: gehaltswirksame Lektio-nen, Lehrplan nach neuem RLP mit Zusammenf\u00fchrung der separaten bisherigen Fachrichtung (die Projektarbeiten laufen dazu), Anstellungs-bedingungen Lehrpersonen, Synergien mit BFH, Dep. Architektur und Holz und Bau, ev. Umwandlung von Vollzeitbildungsgang in Teilzeit-bildungsgang, Bedeutung der Bildungsg\u00e4nge f\u00fcr Branche und Region (auch franz\u00f6sischspra-chige Klassen jedes zweite Jahr), Auswirkungen auf die Rekru-tierung bei Erh\u00f6hung der Studierendengeb\u00fchren (Auslotung des Grenzwertes, ohne die Nachfrage und damit das Bildungs-angebot zu gef\u00e4hrden).", "Nr": "17.12", "Massnahme": "Optimierungen HF Technik Holz, Biel", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    102"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.500", "2014": "2.500", "2017": "5.500", "2016": "5.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Durch optimierte Steuerung des Angebots der Berufsfachschu-len lassen sich Einsparungen generieren: 1. Erh\u00f6hung der Lernenden pro Klasse EBA4 und EFZ5 Zurzeit werden EBA-Klassen mit maximal 12 Lernenden gef\u00fchrt, wie es das SBFI empfiehlt. K\u00fcnftig soll die Band-breite f\u00fcr EBA-Klassen auf von 12 bis 15 Lernende festge-legt werden. Die maximale Klassengr\u00f6sse bei EFZ-Klassen ist heute bei 24 Lernenden festgesetzt. Das soll auf Grund der Klassen-zimmergr\u00f6ssen auch so bleiben. Hingegen sinkt der Durch-schnitt der maximalen Klassengr\u00f6sse mit der heutigen Steuerung bei mehr als 6 Parallel-klassen auf 21 Lernende. K\u00fcnftig soll die Steuerung zu Klassengr\u00f6ssen der EFZ-Klassen mit durchschnittlich 22 Lernende pro Klasse f\u00fch-ren. 2. Optimierung Freifachkurse und St\u00fctzkurse Die Freifachkurse sollen eingeschr\u00e4nkt werden, wobei Sprachkurse erhalten werden sollen. Mindestklassengr\u00f6s-sen von 15 Lernenden sollen festgelegt werden. Die St\u00fctz-kurse f\u00fcr schw\u00e4chere Lernende sollen mittels Kennziffern und einem Lektionenpool gesteuert werden. Bei der Festle-gung dieses Lektionenpools sollen die besonderen Heraus-forderungen in Berufsfeldern mit schw\u00e4cheren Lernenden ber\u00fccksichtigt werden (differenzierte Lektionenpools je nach Berufsfeld). 3. Keine Lektion mehr als der Bund vorgibt Der Bund gibt mit den Bildungsverordnungen eine bestimm-te Anzahl Lektionen vor. Diese wird in einzelnen Berufen / Schulen durch Zusatzlektionen \u00fcberschritten (Beispiel: 20 Lektionen pro Semester IT-Unterricht f\u00fcr Fachangestellte Gesundheit). K\u00fcnftig soll auf zus\u00e4tzliche Lektionen verzich-                                                      4 EBA: Zweij\u00e4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. Berufsattest 5 EFZ: Dreij\u00e4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. F\u00e4higkeitszeugnis \f                    103  ten werden.", "Nr": "17.13", "Massnahme": "Optimierung Steuerung Berufsfachschulen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "", "2014": "1.200", "2017": "Kurzbeschrieb ", "2016": "0.000"}, "Gemeinden": {"2015": "Nr. ", "2014": "0.000", "2017": "Erziehungsdirektion ", "2016": "Direktion "}, "Vollzeitstellen": {"2015": "", "2014": "6.0", "2017": "", "2016": " "}}, "Kurzbeschrieb": "Dauerhafter Verzicht auf die Erh\u00f6hung des Schulpools um eine zus\u00e4tzliche halbe Lektion pro Klasse und Woche in der berufli-chen Grundbildung. Zurzeit steht der Schulleitung einer Berufsfachschule pro dualer Klas-se \u00bd Wochenlektion und pro Vollzeitklasse (Lehrwerkst\u00e4t-te, Handelsmittelschule, Berufsvorbereitendes Schuljahr) eine ganze Wochenlektion zur Verf\u00fcgung. An den Mittelschulen und der Volksschule steht ebenfalls eine ganze Klassenlehrerlektion zur Verf\u00fcgung. Diese Lektionen werden durch die Schulleitung den Lehrpersonen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Lernenden zuge-teilt. Mit der Absicht, die Betreuungssituation der Lernenden in der beruflichen Grundbindung zu verbessern und die Anstellungs-bedingungen der Berufsschullehrpersonen an diejenigen der Mittelschulen anzugleichen, wurden aus den zus\u00e4tzlichen Bun-desbeitr\u00e4gen im Finanz-plan 2014 ff die Mittel f\u00fcr eine weitere halbe Klassenlehrerlektion pro dualer Berufsfachschulklasse eingestellt. Auf diese Massnahme soll im Zuge von ASP defini-tiv verzichtet werden.", "Nr": "17.14", "Massnahme": "Entlastungen im Bereich Lehrkr\u00e4fte Berufliche Grundbildung", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    104"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.300", "2014": "0.100", "2017": "0.400", "2016": "0.400"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "3.0", "2014": "1.0", "2017": "3.0", "2016": "2.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Im Rahmen der Teilrevision der Verordnung \u00fcber die Anstellung der Lehrkr\u00e4fte (LAV) im Jahr 2007 wurde die Pflichtlektion der Lehrkr\u00e4fte in der H\u00f6heren Berufsbildung und Weiterbildung bei 38 Schulwochen pro Jahr von 22,5 auf 21,5 Wochenlektionen gesenkt. Dies geschah parallel zur Reduktion der Pflichtlektion f\u00fcr die Lehrpersonen in der beruflichen Grundbildung (von 27 auf 26) ohne jedoch zwingende personal-politische Gr\u00fcnde zu haben. Diese Reduktion liesse sich r\u00fcckg\u00e4ngig machen, da die Arbeitsbedingungen auch mit 22,5 Pflichtlektionen immer noch verh\u00e4ltnism\u00e4ssig gut sind (Pflichtlektionen Gymnasien im Ver-gleich: 23.5). Zudem werden die Anstellungsbedingungen auf Grund der vorgesehenen Pauschalfinanzierung der H\u00f6heren Berufsbildung (BerG-Revision in Vernehmlassung) ohnehin eine Liberalisierung erfahren m\u00fcssen.", "Nr": "17.15", "Massnahme": "Erh\u00f6hung Wochenpflichtlektion Lehrkr\u00e4fte H\u00f6here Berufsbil-dung um eine Lektion", "Rechtsgrundlage": "Verordnung \u00fcber die Anstellung der Lehrkr\u00e4fte (LAV)"}, {"Aufgabenfeld": "Mittelschulen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.200", "2014": "0.100", "2017": "0.300", "2016": "0.300"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "2.0", "2014": "1.0", "2017": "2.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Wird der gymnasiale Unterricht im deutschsprachigen Kantons-teil nur noch an den Gymnasien gef\u00fchrt, erm\u00f6glicht dies, einen koh\u00e4renten Bildungsgang vom 9. bis zum 12. Schuljahr aufzu-bauen. Die Lektionentafel von der Quarta bis zur Prima kann so \u00fcberarbeitet und die Unterrichtsverpflichtung leicht reduziert werden, womit pro Klasse im Durchschnitt 9 gehaltswirksame Lektionen abgebaut werden. So k\u00f6nnten unter anderem bei-spielsweise bei den Sprachlektionen eine leichte Reduktion vorgenommen, die Wahl zwischen Musik und Bildnerisches Gestalten auf das 9. Schuljahr vorverschoben, Projektunterricht reduziert und die Lektionentafel ausgeglichener gestaltet wer-den. Im Vergleich zu heute w\u00fcrde dies mit weniger Mitteln eine \f                    105  \u00e4hnliche Abschlussqualit\u00e4t erm\u00f6glichen. Von den knapp 380 Gemeinden im Kanton Bern w\u00e4ren rund 25 Gemeinden mit einem Sekundarschulstandort mit GU9-Klassen betroffen. Diese m\u00fcssten GU9-Klassen schliessen bzw. aufhe-ben. Von den rund 25 betroffenen Gemeinden sind aber nur gut die H\u00e4lfte nicht selber Standortgemeinde eines Gymnasiums oder in deren nahen Agglomeration.", "Nr": "18.1", "Massnahme": "Quarta-L\u00f6sung", "Rechtsgrundlage": "Volksschulgesetz (VSG) / Mittelschulgesetz (MiSG)"}, {"Aufgabenfeld": "Mittelschulen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "1.000", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die kleinen Schwerpunktf\u00e4cher Griechisch und Russisch, wel-che heute noch an einigen \u2013 nicht an allen Gymnasien, sondern an einem Gymnasium pro Region \u2013 gef\u00fchrt werden, werden aus dem Angebot gestrichen. Der Kanton Bern w\u00fcrde somit darauf verzichten, s\u00e4mtliche Schwerpunktf\u00e4cher zu f\u00fchren und mit dem kleinsten Schwerpunktfach (Griechisch) ist ein traditi-onsreiches Fach betroffen.", "Nr": "18.2", "Massnahme": "Schwerpunktf\u00e4cher reduzieren", "Rechtsgrundlage": "Mittelschulverordnung (MiSV)     \f                    106"}, {"Aufgabenfeld": "Mittelschulen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.200", "2014": "0.000", "2017": "0.900", "2016": "0.700"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Wenn die Anzahl Sch\u00fcler/innen, welche sich f\u00fcr das zweispra-chige Angebot Deutsch-Englisch angemeldet haben, nicht er-laubt hat, diese in eigenen Klassen zu unterrichten, so wurden bisher gemischte Klassen mit Sch\u00fcler/innen im normalen und solchen im zweisprachigen Bildungsgang gebildet und die Klassen in den F\u00e4chern, welche in Englisch unterrichtet wur-den, geteilt. Die Schulen erhielten daf\u00fcr Zusatzressourcen. Auf diese Zusatzressourcen f\u00fcr die zweisprachige Maturit\u00e4t Deutsch-Englisch wird verzichtet. Damit k\u00f6nnen nur noch ganze Klassen mit zweisprachigem Unterricht gef\u00fchrt werden. \u00dcber-z\u00e4hlige Sch\u00fcler/innen m\u00fcssten in einsprachige Klassen verwie-sen werden. Grunds\u00e4tzlich wird die zweisprachige Matur auch mit der Im-mersionssprache Englisch als w\u00fcnschenswert und f\u00f6rderungs-w\u00fcrdig betrachtet. Angesichts der finanziellen Situation sind die Mittel zu knapp, um sich dieses Angebot noch vollumf\u00e4nglich leisten zu k\u00f6nnen.", "Nr": "18.3", "Massnahme": "Unterrichtung zweisprachige Maturit\u00e4t Deutsch-Englisch im Klassen-verband", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Mittelschulen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.900", "2014": "0.300", "2017": "0.900", "2016": "0.900"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "5.0", "2014": "2.0", "2017": "5.0", "2016": "5.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Das Kostendach f\u00fcr den Staatsbeitrag an die privaten Gymna-sien wird an die heute gem\u00e4ss Rechnung 2012 verwendeten Mittel, an die Sparmassnahmen bei den kantonalen Schulen und an die demografische Entwicklung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angepasst. Da das Kostendach 2012 um CHF 0,7 Millionen nicht ausge-sch\u00f6pft wurde, trifft dies die betroffenen Schulen nicht hart. Das Budget k\u00f6nnte aber nur nach unten korrigiert und damit der \f                    107  gesamte Budget-Produktgruppensaldo reduziert werden, wenn vorg\u00e4ngig das Kosten-dach reduziert wird. Die Senkung des Kostendachs um weitere CHF 0,3 Millionen rechtfertigt sich, da auch beim kantonalen Bildungsgang eine Fallkostensenkung im Vergleich zu heute erreicht werden muss und die demographi-sche Entwicklung auch an den privaten Schulen zu r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerinnen- und Sch\u00fclerzahlen f\u00fchren sollte. Die Massnahme verhindert somit auch Anreize f\u00fcr die Schulen, angesichts des demografischen R\u00fcckgangs die Klassen mit wenig geeigneten Sch\u00fcler/innen zu f\u00fcllen.", "Nr": "18.4", "Massnahme": "Senkung Kostendach Subventionen an private Gymnasien", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Mittelschulen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "0.500", "2017": "2.000", "2016": "2.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "6.0", "2014": "3.0", "2017": "12.0", "2016": "12.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Zusammenlegung der Gymnasien in Biel zu einem deutsch- und zu einem franz\u00f6sischsprachigen Gymnasium und in Thun zu einem Gymnasium. In Biel besteht die M\u00f6glichkeit, den gymnasialen Bildungsgang auf ein deutschsprachiges und ein franz\u00f6sischsprachiges Gym-nasium in der Schulanlage Strandboden zu konzentrieren, wel-che zusammen eine zweisprachige Abteilung f\u00fchren. In der Schulanlage Alpenstrasse k\u00f6nnten Handelsmittelschule und Fachmittelschule einquartiert werden. Das Verkehrsschulge-b\u00e4ude k\u00f6nnte ver\u00e4ussert werden. Die Anzahl Schulen k\u00f6nnte von heute drei auf zwei reduziert werden. Die vollst\u00e4ndige Um-setzung w\u00e4re erst nach dem Abschluss der Sanierung der Schulanlage auf dem Strandboden im Jahr 2016 m\u00f6glich. In Thun k\u00f6nnten die beiden Gymnasien zusammengelegt wer-den. Nach einem Neubau auf der Gymermatte k\u00f6nnte auch eine r\u00e4umliche Zusammenf\u00fchrung erfolgen, was erst eine Qua-lit\u00e4tsverbesserung bringt und die Massnahme langfristig recht-fertigt. Ein Neubau ist auch aus finanzieller Sicht interessant (siehe unten). Die Zusammenlegung der Gymnasien bringen Einsparungen insbesondere bei den gehaltswirksamen Lektionen, aber auch bei den \u00fcbrigen Personalaufwendungen (Staatspersonal und Schulleitung) und beim Sachaufwand. Gleichzeitig bringen gr\u00f6ssere Schulen bez\u00fcglich Qualit\u00e4tssicherung und Stellensi-\f                    108  cherheit f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte Vorteile. Objektiv gesehen ist die Massnahme umsetzbar und bringt auch dahingehend Vorteile, dass das regionale Bildungsange-bot auch nach Umsetzung der Massnahme erhalten bleibt und langfristig gesehen ein Profilgewinn durch die Strukturvereinfa-chung erzielt werden kann.", "Nr": "18.5", "Massnahme": "Reorganisation Gymnasien in Biel und Thun", "Rechtsgrundlage": "Mittelschulverordnung (MiSV)"}, {"Aufgabenfeld": "Mittelschulen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.500", "2014": "0.500", "2017": "4.000", "2016": "2.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Im individuellen Musikunterricht (Instrumental- oder Gesangs-unterricht) wird die w\u00f6chentliche Lektionendauer von 45 auf 30 Minuten (w\u00e4hrend 3 Jahren) gek\u00fcrzt werden. Kann das Schwerpunktfach in Folge der Umsetzung von Massnahme 1 w\u00e4hrend vier Jahren angeboten werden, kann eine K\u00fcrzung auf 22,5 Minuten (w\u00e4hrend 4 Jahren) erfolgen. Mit dieser Massnahme w\u00fcrde die Praxis, wie sie vor der Um-wandlung der Seminare in Gymnasien gelebt wurde, wieder hergestellt werden und in diesem Sinn ist die Massnahme ver-tretbar.", "Nr": "18.6", "Massnahme": "K\u00fcrzung Lektionendauer Instrumentalunterricht", "Rechtsgrundlage": "keine     \f                    109"}, {"Aufgabenfeld": "Berner Fachhochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.700", "2014": "0.700", "2017": "0.700", "2016": "0.700"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "In der Lehre gilt es, die durchschnittlichen Kosten pro Studie-rende/n, die heute rund 10% \u00fcber dem schweizerischen Durch-schnitt liegen, zu senken. Die operative Umsetzung dieser Massnahme liegt in der Verantwortung der Leitung der BFH und muss unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Gegebenheiten er-folgen. F\u00fcr alle Bereiche ausser Technik und Informatik (TI) sowie Architektur, Holz und Bau (AHB) wird der schweizerische Durchschnittwert (100%) angestrebt. TI und AHB m\u00fcssen ihre Kosten ebenfalls senken, der schweizerische Durchschnittswert kann jedoch erst nach Bezug des Campus Technik erreicht werden.", "Nr": "20.1", "Massnahme": "Senkung der Ausbildungskosten an der BFH auf den CH-Durchschnitt", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berner Fachhochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.200", "2014": "0.000", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "3.0", "2014": "0.0", "2017": "3.0", "2016": "1.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Kosten im Bereich Forschung sind zu senken. Dieses Ziel kann durch eine Erh\u00f6hung des Deckungsbeitrags durch zus\u00e4tz-liche Dritt-mittel erreicht werden. K\u00f6nnen keine zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr Forschungsprojekte eingeworben werden, sind For-schungsvorhaben mit einer zu geringen Drittmittelfinanzierung zu streichen. Dies f\u00fchrt letztlich dazu, dass die BFH weniger Forschungsprojekte in der angewandten Forschung durchf\u00fch-ren kann. Wenn die BFH ihr Kostenniveau reduzieren soll, ist diese Mas-snahme zu ergreifen.", "Nr": "20.2", "Massnahme": "Streichung von Forschungsvorhaben / Erh\u00f6hung des Drittmit-telanteils", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berner Fachhochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.000", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die Abgeltungen f\u00fcr die Studierenden aus den HES-SO Kanto-nen (GE, NE, JU, FR, VD und VS) an der BFH liegen tiefer als die Ans\u00e4tze gem\u00e4ss der Interkantonalen Fachhochschulverein-barung (FHV). Die FHV geht grunds\u00e4tzlich weiteren Vereinba-rungen vor, wenn die Abgeltungen nicht mindestens so hoch sind wie diejenige der FHV. Die BFH wird die h\u00f6heren Beitr\u00e4ge einfordern, was die ERZ den Kantonen der Westschweiz bereits angek\u00fcndigt hat.", "Nr": "20.3", "Massnahme": "Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge der HES-SO- Kantone auf das Niveau der Fachhochschulvereinbarung", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "P\u00e4dagogische Hochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.000", "2017": "1.000", "2016": "0.800"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "3.0", "2014": "0.0", "2017": "4.0", "2016": "2.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Mit der Schliessung des Vorbereitungskurses (zurzeit werden 6 Klassen \u00e0 24 Studierende gef\u00fchrt) geht ein Angebot f\u00fcr Berufs-leute verloren, welche so den vereinfachten Zugang zur PH erlangen konnten. Sie k\u00f6nnen allerdings die Aufnahmepr\u00fcfung auch ohne Besuch des Vorbereitungskurses absolvieren. Da in Zukunft im Kanton Bern auch die Fachmaturit\u00e4t P\u00e4dagogik \f                    111  angeboten wird, welche ab 2015 zum direkten Zugang zum Studiengang Vorschulstufe und Primarstufe der PH Bern f\u00fchren wird, und da bereits seit Jahren f\u00fcr Personen mit der Berufsma-turit\u00e4t die sog. \u00abPasserelle Dubs\u00bb besteht, sollte die Umsetzung dieser Massnahme m\u00f6glich und tragbar sein.", "Nr": "21.1", "Massnahme": "Schliessung des Vorbereitungskurses der PH Bern", "Rechtsgrundlage": "Gesetz \u00fcber die deutschsprachige P\u00e4dagogische Hochschule (PHG)"}, {"Aufgabenfeld": "P\u00e4dagogische Hochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "0.400", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Dienstleistungen der PH Bern f\u00fcr Lehrpersonen und Schulen im Bereich Weiterbildung, Beratung und Bildungsmedien sollen reduziert werden. In gewissen Bereichen der Weiterbildung, z. B. Zertifikatskurse und kursorische Weiterbildung, k\u00f6nnen An-gebotsk\u00fcrzungen erfolgen. Allerdings hat dies Auswirkungen auf den in der Verordnung (LAV) genannten Weiterbildungsauf-trag der Lehrpersonen.", "Nr": "21.2", "Massnahme": "K\u00fcrzungen in Weiterbildung, Beratung und Bildungsmedien der PH Bern", "Rechtsgrundlage": "Verordnung \u00fcber die Anstellung der Lehrkr\u00e4fte (LAV)     \f                    112"}, {"Aufgabenfeld": "P\u00e4dagogische Hochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.250", "2014": "0.250", "2017": "0.250", "2016": "0.250"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Gem\u00e4ss gesamtschweizerischer Kostenrechnung ist die Aus-bildung an der HEP BEJUNE im Vergleich zu den anderen An-bietern, namentlich auch der PH Bern erheblich \u00fcber dem schweizerischen Durchschnitt. Zwar wird die Ausbildung an der HEP BEJUNE aufgrund der dezentralen Strukturen wohl kaum die Durchschnittskosten erreichen k\u00f6nnen, gleichwohl muss auch hier, zusammen mit den Partnerkantonen Jura und Neu-enburg, eine substantielle Kostensenkung herbeigef\u00fchrt wer-den.", "Nr": "21.3", "Massnahme": "K\u00fcrzung des Beitrags an die HEP BEJUNE", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Bildungswesen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.100", "2014": "0.100", "2017": "0.100", "2016": "0.100"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Angebots- und Strukturanpassung bei der Berufs-, Studien- und Laufbahnberatung (BSLB) ist als Gesamtpaket zu verste-hen, bestehend aus folgenden Massnahmen: 1. Ertragssteigerungen in Erwachsenenberatung und weiteren kostenpflichtigen Angeboten 2. Effizienzgewinne durch Straffung von Organisation und Prozessen 3. Bereinigung der dezentralen Strukturen. Wenn im Kanton Bern ein unterdurchschnittliches Angebots- und Kostenniveau erreicht werden soll, muss diese Massnahme umgesetzt werden.", "Nr": "22.1", "Massnahme": "Angebots- und Strukturanpassung in der Berufsberatung", "Rechtsgrundlage": "Direktionsverordnung \u00fcber die Berufsbildung, die Weiterbildung und die Berufsberatung (BerDV) \f                    113"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Bildungswesen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.000", "2017": "0.500", "2016": "0.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Unter der Voraussetzung, dass allgemeine Weiterbildungskurse kostendeckend angeboten werden, d\u00fcrfen diese gem\u00e4ss den Leistungs-vereinbarungen von den Schulen im Sinne einer vertikalen Integration und zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Schulstandorts angeboten werden. Trotzdem kommt es vor, dass solche Kurse sich als nicht kostendeckend herausstellen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr liegen insbesondere in der Schwierigen Einsch\u00e4tzung der Marktlage bei der Planung und organisatori-schen Schwierigkeiten beim Prozedere der Anmeldungen und definitiven Durchf\u00fchrung. Die vorliegende Massnahme zielt darauf hinaus, ein Instrumentarium anzuwenden, welches das Durchf\u00fchren von defizit\u00e4ren nicht gef\u00f6rderten Weiterbildungs-angeboten verhindert bzw. auf ein absolutes Minimum redu-ziert.", "Nr": "22.2", "Massnahme": "Streichung von Weiterbildungsangeboten und Durchsetzung Kostendeckung", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    114"}, {"Aufgabenfeld": "Umwelt & Raumordnung", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.200", "2014": "0.200", "2017": "0.200", "2016": "0.200"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Reduktion von Dienstleistungen Dritter in der Produktgrup-pe \u00abVermessung und Geoinformation\u00bb f\u00fchrt zu einer verz\u00f6ger-ten Realisierung der Fl\u00e4chendeckung der amtlichen Vermes-sung.", "Nr": "25a.2", "Massnahme": "Reduktion Inanspruchnahme von Dienstleistungen Dritter in der Produktgruppe \u00abVermessung und Geoinformation\u00bb", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Umwelt & Raumordnung", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "3.500", "2014": "2.300", "2017": "5.000", "2016": "4.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "22.0", "2014": "20.0", "2017": "25.0", "2016": "20.0"}}, "Kurzbeschrieb": "F\u00fcr die Benutzung des Grundst\u00fcckdateninformationssystems (GRUDIS) werden im Bereich der Banken die GRUDIS-Geb\u00fchren erh\u00f6ht.", "Nr": "25a.3", "Massnahme": "Erh\u00f6hung der GRUDIS-Geb\u00fchren im Bereich der Banken", "Rechtsgrundlage": "Anpassung der Verordnung vom 22. Februar 1995 \u00fcber die Geb\u00fchren der Kantonsverwaltung, Anhang VIII (BSG 154.21)     \f                    115"}, {"Aufgabenfeld": "Umwelt & Raumordnung", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "0.000", "2017": "1.000", "2016": "1.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "5.0", "2014": "0.0", "2017": "5.0", "2016": "5.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Motion Grossen, welche 2011 zur \u00c4nderung des WAD ge-f\u00fchrt hat, wurde damit begr\u00fcndet, dass Grundwasserw\u00e4rme-pumpen gegen\u00fcber konventionellen Heizsystemen ein wirt-schaftliches und umweltfreundliches Heizsystem seien und B\u00fcrger nicht mit Zinsrechnungen f\u00fcr grosse Investitionen in umweltfreundliche Heizsysteme bestraft werden d\u00fcrfen. Der Regierungsrat hat damals die Ablehnung der Motion beantragt.  Von der Abgabenbefreiung profitiert heute nur derjenige Teil der Bev\u00f6lkerung, der im Bereich eines ausreichend m\u00e4chtigen und qualitativ geeigneten Grundwasserleiters wohnt. Die Ab-schaffung der Wasserzinsen hat auch zu Vollzugsproblemen gef\u00fchrt (die Betroffenen glauben falscherweise, dass ohne Ab-gabepflicht auch keine Konzession mehr n\u00f6tig sei.).", "Nr": "25a.4", "Massnahme": "Gebrauchswassernutzung: Wiedereinf\u00fchrung Abgaben f\u00fcr W\u00e4rmepumpen", "Rechtsgrundlage": "Anpassung des Dekrets vom 11. November 1996 \u00fcber die Wassernutzungsabgaben (BSG 752461)"}, {"Aufgabenfeld": "Umwelt & Raumordnung", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.150", "2014": "0.150", "2017": "0.150", "2016": "0.150"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Nach dem kantonalen Energiegesetz (KEnG) betr\u00e4gt die mini-male Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Energieberatungsstellen durch den Kanton 80 Rappen pro Einwohner der Region. Heute bezahlt der Kanton 100 Rappen pro Einwohner. Der Betrag an die Energieberatungsstellen soll auf das gesetz-liche Minimum reduziert werden.", "Nr": "25a.5", "Massnahme": "Reduktion finanzielle Unterst\u00fctzung der regionalen Energiebe-ratungsstellen auf das gesetzliche Minimum", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    116"}, {"Aufgabenfeld": "Strassen", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "2.957", "2014": "2.957", "2017": "2.957", "2016": "2.957"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Stossrichtung der Massnahmen: \u2022 Konsequente Reduktion auf die Kernaufgaben \u2022 Abbau von total 20 \u2013 25 Stellen (Nichtersatz von Pensio-nierungen) im Strassenunterhalt und punktuell Reduktion / Optimierung der Anzahl Unterhaltsgruppen \u2022 Reduktion des Fahrzeug- und Ger\u00e4teparks, Intensivierung der Strasseninspektorat-\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \u2022 Optimierung Winterdienst \u2022 Streckenbezogene Erh\u00f6hung der Reinigungsintervalle der Strassen und der Entw\u00e4sserungsanlagen, Reduktion der Gr\u00fcnpflege \u2022 Reduktion der Aufwendungen f\u00fcr die baulichen Reparatu-ren (Reparatur von Rissen, Abplatzungen, Fahrbahn\u00fcber-g\u00e4nge) \u2022 Reduktion der Kosten f\u00fcr Beleuchtungsentsch\u00e4digungen (Reduktion Anzahl Leuchtpunkte, \u00abStromfresser\u00bb sukzes-sive Umr\u00fcstung auf LED-Technologie, Nachtabsenkungen) Die angegebenen Kosteneinsparungen wie auch die Auswir-kungen auf das Personal sind erste Sch\u00e4tzungen. Erst nach Vorliegen der bereinigten Feinkonzepte wird es m\u00f6glich sein, genauere Angaben zu machen.", "Nr": "28.1", "Massnahme": "Reorganisation und Abbau im Unterhalt der Kantonsstrassen", "Rechtsgrundlage": "keine     \f                    117"}, {"Aufgabenfeld": "Liegenschaften", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.500", "2014": "5.500", "2017": "5.500", "2016": "5.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Im AGG sollen mit einer Reorganisation die Strukturen ver-schlankt werden. Ziel ist es mit klaren Zust\u00e4ndigkeiten die Pro-zesse zu optimieren, um so die Aufgaben mit weniger Stellen und auch effizienter erbringen zu k\u00f6nnen.", "Nr": "30.1", "Massnahme": "Reorganisation AGG (effizientere Strukturen und Personalab-bau)", "Rechtsgrundlage": "keine    \f                    118   9.3 Anhang 3: Massnahmen Aufgabenfelder Topf 2"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.440", "2014": "1.440", "2017": "1.440", "2016": "1.440"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die PDBBJ erbringen als einzige Institution des Kantons Bern zweisprachige Dienstleistungen der ambulanten und tagesklini-schen Psychiatrieversorgung. Die daraus entstehenden zus\u00e4tz-lichen Kosten (\u00dcbersetzung von Texten, Beizug von Dolmet-schern, schwierigere Personalrekrutierung, Weiterbildungs-massnahmen) werden bisher vom Kanton getragen. Diese kan-tonale Finanzierung soll gestrichen werden. Somit m\u00fcssen die PDBBJ die Kosten f\u00fcr die Zweisprachigkeit \u00fcber den Tarif de-cken.", "Nr": "5.2", "Massnahme": "Streichung Beitrag Zweisprachigkeit an Psychiatrische Dienste Biel-Seeland - Berner Jura Bellelay (PDBBJ)", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.970", "2014": "0.985", "2017": "1.970", "2016": "1.970"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "15.0", "2014": "15.0", "2017": "15.0", "2016": "15.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Bei dieser Massnahme w\u00fcrde auf einen Drittel des geplanten Aufbaus der ambulanten Angebote in den Regionen verzichtet. Aufgrund der starken Unterversorgung im Bereich der Alters-psychiatrie sowie der Kinder- und Jugendpsychiatrie w\u00fcrde die Massnahme ausschliesslich in der Erwachsenenpsychiatrie umgesetzt. Die Massnahme steht im Widerspruch zur Versorgungsplanung, welche l\u00e4ngerfristig eine niederschwelligere und bev\u00f6lkerungs-n\u00e4here Psychiatrie anstrebt. Dies gilt ebenso f\u00fcr die Massnah-men 5.4b \u2013 5.4e.", "Nr": "5.4a", "Massnahme": "Verzicht auf den Auf- und Ausbau ambulanter Leistungen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.644", "2014": "0.822", "2017": "1.644", "2016": "1.644"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "12.0", "2014": "12.0", "2017": "12.0", "2016": "12.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Auf der Grundlage des ausgewiesenen Bedarfs sieht die Ver-sorgungsplanung 2011-2014 des Kantons Bern den weiteren Aufbau ambulanter und tagesklinischer Angebote sowie die Entwicklung der integrierten Versorgung vor. Damit soll die station\u00e4ren Versorgung entlastet werden und die verschiede-nen Behandlungsbereiche (ambulant, tagesklinisch und statio-n\u00e4r) besser koordiniert werden. Das Ziel ist eine patienten-zentrierte Behandlung. Mit der Streichung der entsprechenden Mittel wird vorl\u00e4ufig auf die geplante Entwicklung verzichtet und der station\u00e4re Bereich kann nicht entlastet werden.", "Nr": "5.4", "Massnahme": "Streichung der Anschubfinanzierung f\u00fcr den Aufbau ambulanter und tagesklinischer Angebote und integrierte Versorgung der Psychiatrie-versorgung in den Regionen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "6.572", "2014": "6.572", "2017": "6.572", "2016": "6.572"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "45.0", "2014": "45.0", "2017": "45.0", "2016": "45.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Versorgungsplanung 2011-2014 des Kantons Bern erkennt \f                    120  im Bereich der Psychiatrieversorgung zahlreiche Versorgungs-l\u00fccken. Um entsprechende Strategien und Massnahmen zu konkretisieren, wird in s\u00e4mtlichen Versorgungsregionen bis Mitte 2013 jeweils ein regionales Versorgungskonzept erarbei-tet. Auf dieser Grundlage soll die Restrukturierung der Psychiat-rieversorgung im Sinne eines Ann\u00e4herungsprozesses (\u00abtrial and error\u00bb) mit Modellprojekten erprobt werden. Die Mitfinanzierung von Modellprojekten zur Optimierung der Versorgung, w\u00fcrde durch die Massnahme verunm\u00f6glicht.", "Nr": "5.4", "Massnahme": "Streichung der Mitfinanzierung von Modellprojekten", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "15.000", "2014": "15.000", "2017": "15.000", "2016": "15.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Mit der Pro Kopf-Pauschale werden die Vernetzungsleistungen im Psychiatriebereich abgegolten. Durch die integrierte Versor-gung werden die verschiedenen Behandlungsbereiche (ambu-lant, tagesklinisch und station\u00e4r) besser koordiniert .Dies ist eine entscheidende Voraussetzung f\u00fcr die Entlastung des stati-on\u00e4ren Bereichs durch ambulante Behandlungen sowie die Minimierung von Doppelspurigkeiten und Fehlplatzierungen.   Bei dieser Massnahme w\u00fcrde die Pro-Kopf-Pauschale von CHF 7 auf CHF 5 gesenkt.", "Nr": "5.4", "Massnahme": "K\u00fcrzung der bev\u00f6lkerungsbezogenen Pro-Kopf-Pauschale", "Rechtsgrundlage": "keine    \f                    121"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.500", "2014": "5.500", "2017": "5.500", "2016": "5.500"}, "Gemeinden": {"2015": "5.500", "2014": "0.000", "2017": "5.500", "2016": "5.500"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "88.0", "2014": "88.0", "2017": "88.0", "2016": "88.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Tagesklinische Angebote stellen einerseits ein Bindeglied zwi-schen station\u00e4ren und ambulanten Leistungen dar (komple-ment\u00e4re Funktion) und verk\u00fcrzen oder verhindern station\u00e4re Spitalaufenthalte (substitutive Funktion). Verschiedene tagesklinische Leistungen (soziale und berufliche Integration, aufw\u00e4ndige Absprache- und Vernetzungsleistungen bei Patienten/innen mit komplexem Hilfebedarf) sind nicht \u00fcber den KVG-Tarif (TARMED) gedeckt, Folglich reichen die finanzi-ellen Beitr\u00e4ge der Krankenversicherer nicht aus, um die vom Kanton gew\u00fcnschte Angebotsqualit\u00e4t sicherzustellen. Bei dieser Massnahme w\u00fcrden die Pauschalen zur Mitfinanzie-rung von tagesklinischen Leistungen wie folgt gek\u00fcrzt: \u2022 Erwachsenen- und Alterspsychiatrie: von CHF 250 auf CHF 230 \u2022 Kinder- und Jugendpsychiatrie: von CHF 300 auf CHF 260", "Nr": "5.4", "Massnahme": "K\u00fcrzung der Pauschalabgeltung f\u00fcr tagesklinische Leistungen", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Psychiatrieversorgung", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "5.000", "2014": "2.000", "2017": "5.000", "2016": "5.000"}, "Gemeinden": {"2015": "2.000", "2014": "0.000", "2017": "5.000", "2016": "5.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Die Angebots- und Strukturanpassung besteht in einer komplet-ten Streichung der Mitfinanzierung von Aufenthalts- und Infra-strukturkosten f\u00fcr nicht mehr spitalbed\u00fcrftige Personen. Der Kantonsanteil an die Pflegekosten w\u00fcrde dabei nach wie vor entsprechend der jeweiligen Pflegestufe entrichtet. Die Umsetzung der Massnahme verlangt strukturelle Anpas-sung, welche nur langfristig realisierbar sind.", "Nr": "5.4", "Massnahme": "Streichung der Mitfinanzierung des Aufenthaltes nicht mehr spitalbed\u00fcrftiger Personen", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    122"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Gesundheitswesen", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.000", "2017": "5.000", "2016": "1.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "1.500", "2016": "0.500"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Gem\u00e4ss Artikel 25a Absatz 5 KVG bzw. Artikel 25d SHV betei-ligen sich die Leistungsempf\u00e4nger/innen an den Pflegekosten. Ihnen d\u00fcrfen von den nicht von Sozialversicherungen gedeck-ten Pflegekosten h\u00f6chstens 20% des h\u00f6chsten vom Bundesrat festgesetzten Pflegebeitrages \u00fcberw\u00e4lzt werden: CHF 15.95 pro Tag.  Die gegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Grundlagen sehen eine Kos-tenbeteiligung nur f\u00fcr Spitex-Klienten/innen vor, die sowohl das 65. Altersjahr vollendet haben als auch \u00fcber ein massgebendes Jahreseinkommen von CHF 50\u2018000 verf\u00fcgen. Mit der Erh\u00f6hung der Kostenbeteiligung Pflege auf den Maxi-malansatz werden neu auch die \u00fcber 65-j\u00e4hrige Patien-ten/innen mit mass-gebendem Jahreseinkommen unter CHF 50\u2018000 zus\u00e4tzlich finanziell belastet.", "Nr": "6.5", "Massnahme": "Erh\u00f6hung Patientenbeteiligung auf Maximalansatz f\u00fcr alle Kli-enten/innen der Spitex, welche das 65. Altersjahr vollendet haben", "Rechtsgrundlage": "Verordnung     \f                    123"}, {"Aufgabenfeld": "Alters- und Behindertenbereich", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "9.150", "2014": "9.150", "2017": "9.150", "2016": "9.150"}, "Gemeinden": {"2015": "9.150", "2014": "9.150", "2017": "9.150", "2016": "9.150"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Sparmassnahme erfolgt linear durch die Senkung der Net-tobetriebskosten um 5 Prozent. Dabei muss allerdings beachtet werden, dass die Institutionen mit Beitr\u00e4gen des Bundesamtes f\u00fcr Justiz (11 vonInstitutionen) nicht gleichermassen einbe-zogen werden k\u00f6nnen, weil sie an entsprechende Vorgaben des Bundes gebunden sind. Die Massnahme ist zurzeit nicht opportun, da entsprechende planerische Grundlagen noch nicht vorliegen. Erst auf dieser Basis k\u00f6nnen gezielte Massnahmen ergriffen werden.", "Nr": "8.1", "Massnahme": "Lineare K\u00fcrzung der Nettobetriebskosten bei Behinderteninsti-tutionen f\u00fcr Kinder und Jugendliche", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Alters- und Behindertenbereich", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "6.200", "2014": "6.200", "2017": "6.200", "2016": "6.200"}, "Gemeinden": {"2015": "6.200", "2014": "6.200", "2017": "6.200", "2016": "6.200"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Sch\u00fcler/innen mit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen, mit schweren Wahrnehmungsst\u00f6rungen und/oder schweren St\u00f6rungen des Sozial-verhaltens im Kindergarten und in der Volksschule (Pool 2) erhalten Unterst\u00fctzung, welche bisher die GEF mit CHF 10 Millionen finanziert. Da es sich dabei letztlich um Unterst\u00fctzungsmassnahmen f\u00fcr Regel-sch\u00fcler/innen in der Regelschule handelt, kann diese Investition auch als Massnahme zur Pr\u00e4vention von Ausschu-lungen nach Art. 18 VSG betrachtet werden. Die Massnahme d\u00fcrfte kontraproduktiv sein und aufgrund zu-s\u00e4tzlicher Ausschulungen letztlich zu einer zus\u00e4tzlichen finanzi-ellen Belastung f\u00fchren.", "Nr": "8.2", "Massnahme": "Verzicht auf Unterst\u00fctzungsmassnahmen im Regelschulbereich (Pool2)", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    124"}, {"Aufgabenfeld": "Alters- und Behindertenbereich", "Direktion": "Gesundheits- und F\u00fcrsorgedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "11.000", "2014": "4.500", "2017": "11.000", "2016": "11.000"}, "Gemeinden": {"2015": "4.700", "2014": "1.900", "2017": "4.700", "2016": "4.700"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "130.0", "2014": "55.0", "2017": "130.0", "2016": "130.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Gest\u00fctzt auf eine Bedarfsanalyse und basierend auf der Ver-sorgungsstrategie (Grundangebote wohnortsnah und regional, Spezial-angebote zentral) wird eine kantonale Versorgungspla-nung erstellt. Aufgrund der damit einhergehenden Effizienzstei-gerung k\u00f6nnen nachhaltig Kosten eingespart werden. Einf\u00fchrung eines standardisierten Verfahrens zur Ermittlung des individuellen Bedarfs namentlich betreffend die Frage der Schullaufbahn. Durchf\u00fchrung des Abkl\u00e4rungsverfahrens allein durch die Erziehungsberatungsstellen. Die Massnahme ist zurzeit nicht opportun, da entsprechende planerische Grundlagen noch nicht vorliegen. Erst auf dieser Basis k\u00f6nnen gezielte Massnahmen ergriffen werden.", "Nr": "8.3", "Massnahme": "Strukturanpassungen im Bereich Behinderteninstitutionen f\u00fcr Kinder und Jugendliche", "Rechtsgrundlage": "keine    \f                    125"}, {"Aufgabenfeld": "Erg\u00e4nzungsleistungen", "Direktion": "Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "14.500", "2014": "6.000", "2017": "14.500", "2016": "14.500"}, "Gemeinden": {"2015": "4.700", "2014": "1.900", "2017": "4.700", "2016": "4.700"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "175.0", "2014": "75.0", "2017": "175.0", "2016": "175.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Der Kanton legt die Pauschale f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Auslagen von Personen fest, die dauernd oder l\u00e4ngere Zeit in einem Heim oder Spital leben (Art. 10 Abs. 2 Bst. b ELG) fest. Eine Minimalvorgabe des Bundes gibt es nicht. Diese Pauschale betr\u00e4gt z.Zt. CHF 367 pro Monat und wurde seit 2010 nicht angepasst (zum Vergleich: ZH: 533, VD 240, SG 533, LU 448, FR 320, GR 432). Mit diesem Geld haben die rund 12'000 EL-beziehenden Heimbewohnerinnen nebst ihrer Kleidung auch die Kosten des t\u00e4glichen Lebens (Toilettenartikel, Coiffeur, Bus/Bahnbillette, Aufmerksamkeiten, etc.) zu bezahlen. Aktuelle Regelung: Die heute geltende Pauschale von CHF 367 pro Monat (CHF 11.84 pro Tag) wurde seit 2010 nicht nach oben angepasst. Eine Reduktion des geltenden Betrages w\u00fcrde eine \u00c4nderung von Art. 6 EV ELG bedingen. Betroffen von ei-ner K\u00fcrzung w\u00e4ren rund 12'000 Personen. Angesichts des im Vergleich mit den anderen Kantonen der Peer Group 2 bereits bescheidenen Beitrages, erachtet der Regierungsrat eine K\u00fcrzung als nicht vertretbar. Den Men-schen, welche l\u00e4nger oder dauernd in einem Heim leben m\u00fcs-sen, soll eine w\u00fcrdige Selbstbestimmung erhalten bleiben.", "Nr": "9.3.1", "Massnahme": "Reduktion Betrag f\u00fcr pers\u00f6nliche Auslagen auf das Niveau des tiefsten Vergleichswerts der Kantone der Peer Group 2 (VD, SG, LU, FR, GR)", "Rechtsgrundlage": "Einf\u00fchrungsverordnung zum Bundesgesetz \u00fcber Erg\u00e4nzungs-leistungen zur Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversiche-rung (EV ELG)"}, {"Aufgabenfeld": "Erg\u00e4nzungsleistungen", "Direktion": "Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.200", "2014": "0.800", "2017": "1.900", "2016": "1.900"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "15.0", "2014": "10.0", "2017": "22.0", "2016": "22.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Der Kanton kann bei den Tagestaxen der Heime (Art. 10 Abs. 2 Bst. a ELG) die von der EL zu \u00fcbernehmenden Kosten begren-zen. Der Bund gibt vor, dass die Kantone daf\u00fcr zu sorgen ha-ben, dass durch den Aufenthalt in einem anerkannten Pflege-\f                    126  heim in der Regel keine Sozialhilfe-Abh\u00e4ngigkeit begr\u00fcndet wird. Die Heimtarifverhandlungen mit den Heimen f\u00fchrt allj\u00e4hr-lich die GEF. Handlungsspielraum: Der Kanton kann die von der EL zu \u00fcber-nehmenden Kosten begrenzen. Einen \u00e4hnlichen Handlungs-spielraum wie die Reduktion der H\u00f6chstbetr\u00e4ge der Heimtarife in Alters- und Pflegeheimen (vgl. Sparvorschlag Nr. 9.1) zur Begrenzung der durch die EL zu \u00fcbernehmenden Kosten g\u00e4be es im Bereich der Behindertenheime: Auch hier k\u00f6nnte die Senkung der H\u00f6chstbetr\u00e4ge zu Einsparungen bei der EL f\u00fch-ren. Hier w\u00fcrde allerdings nicht spezifisch der Infrastrukturbei-trag gek\u00fcrzt. Weil f\u00fcr diese Institutionen noch nicht die Subjekt-finanzierung gilt, sind die H\u00f6chsttarife nicht nach Pflege, Infra-struktur und Hotellerie unterteilt wie bei den Alters- und Pflege-heimen. Eine Senkung des H\u00f6chstbetrages der \u00fcbrigen Heimtarife um CHF 10 pro Tag w\u00fcrde zu Einsparungen von rund CHF 12 Mil-lionen f\u00fchren. Auch diese Einsparung k\u00e4me h\u00e4lftig dem Kanton und den Gemeinden zu. Eine Reduktion h\u00e4lt der Regierungsrat jedoch f\u00fcr nicht vertretbar. Zudem w\u00e4re mit einer teilweisen, jedoch nicht bezifferbaren Kostenverlagerung zur GEF zu rech-nen.", "Nr": "9.3.2", "Massnahme": "Reduktion des H\u00f6chstbetrages der \u00fcbrigen Heimtarife um CHF 10.- pro Tag.", "Rechtsgrundlage": "Einf\u00fchrungsverordnung zum Bundesgesetz \u00fcber Erg\u00e4nzungs-leistungen zur Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversiche-rung (EV ELG)"}, {"Aufgabenfeld": "Kranken- und Unfallversicherung", "Direktion": "Justiz-, Gemeinde- und Kirchendirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.500", "2014": "0.000", "2017": "2.400", "2016": "1.400"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "10.0", "2014": "0.0", "2017": "40.0", "2016": "20.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Vgl. allg. Bemerkungen zu diesem Aufgabenfeld, Anhang 1 sowie Sparvorschlag 10.1, Anhang 2. Eine weitere K\u00fcrzung um CHF 59 Millionen, resp. CHF 44 Milli-onen (zur Erreichung des technischen Sparpotenzials) w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass praktisch der gesamte Kantonsanteil elimi-niert w\u00fcrde. Dies kann sich der Kanton Bern aus Sicht des Re-gierungsrates nicht erlauben. Zudem h\u00e4tte eine solche K\u00fcrzung sicher auch Auswirkungen in nicht bekanntem Masse auf die Sozialhilfequote.", "Nr": "10.1", "Massnahme": "Zus\u00e4tzliche K\u00fcrzungen im Bereich Pr\u00e4mienverbilligung", "Rechtsgrundlage": "Gesetz betreffend die Einf\u00fchrung der Bundesgesetze \u00fcber die \f                    127  Kranken-, die Unfall- und die Milit\u00e4rversicherung (EG KUMV) Kantonale Krankenversicherungsverordnung (KKVV)     \f                    128"}, {"Aufgabenfeld": "Kindergarten/Volksschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.300", "2014": "0.000", "2017": "6.800", "2016": "3.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "5.0", "2014": "0.0", "2017": "33.0", "2016": "33.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Die Massnahme erfordert eine Erh\u00f6hung der durchschnittlichen Klassengr\u00f6sse in den Volksschulen des Kantons Bern um 0,5 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Massnahme muss aus Sicht des Regierungsrats vor fol-gendem Hintergrund beurteilt werden: Die Erziehungsdirektion hat in den letzten Jahren von den Ge-meinden eine konsequente Klassenorganisation eingefordert. Dadurch konnte von 2008 bis 2012 eine Erh\u00f6hung der durch-schnittlichen Klassengr\u00f6sse von 17,81 auf 18,48 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pro Klasse erreicht werden (plus 0,67). Mit der Neuen Finanzierung Volksschule (NFV) wurde per 2012 zudem ein Instrument entwickelt, welches den Gemeinden ei-nen finanziellen Anreiz gibt, ihrerseits die Gr\u00f6sse der Schul-klassen zu optimieren. Aufgrund von NFV erwartet der Regie-rungsrat bis Ende des Schuljahres 2013/14 eine weitere Entlas-tung von CHF 15 Millionen, was eine zus\u00e4tzliche Erh\u00f6hung der durchschnittlichen Klassengr\u00f6sse um 0,7 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bedeutet. Er hat die entsprechenden finanziellen Ein-sparungen im Budget und im Finanzplan eingebaut. Es zeigt sich aber, dass die Gemeinden oftmals Mehrkosten in Kauf nehmen um ihre Klassen zu erhalten und dadurch auf Klassen-schliessungen verzichten. Die hier beschriebene Massnahme w\u00fcrde somit zu einer weite-ren Erh\u00f6hung der Klassengr\u00f6sse um 0,5 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fchren. Aus Sicht des Regierungsrats ist eine \u00fcber NFV hinausgehende Sparmassnahme in unserem topographisch vielf\u00e4ltigen Kanton nicht zu verantworten. Die Massnahme w\u00e4re ein direkter Bildungsabbau in der Volksschule, schulorganisato-risch kaum umsetzbar und w\u00fcrde l\u00e4ndliche Schulen stark unter Druck setzen und zu weiteren Standortschliessungen f\u00fchren.", "Nr": "15.1", "Massnahme": "Erh\u00f6hung des Durchschnitts der Klassengr\u00f6sse", "Rechtsgrundlage": "keine     \f                    129"}, {"Aufgabenfeld": "Kindergarten/Volksschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "In der Lektionentafel des Lehrplans f\u00fcr die Volksschule werden pro Schuljahr (1. \u2013 9. Schuljahr) je eine Lektion herausgestri-chen. Bei den Lektionen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist der Kan-ton Bern heute bereits klar unterdurchschnittlich. Im Rahmen des Entlastungspakets 2012 wurden Unterrichtslektionen im Umfang von CHF 10 Millionen reduziert und damit das gerade noch Verantwortbare in diesem Bereich realisiert. Bereits diese Massnahme l\u00f6ste enormen politischen Widerstand aus. Ein weiterer Lektionenabbau ist aus Sicht der Regierung nicht mehr verantwortbar und w\u00fcrde einen direkten Bildungsabbau bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der Volksschule bedeuten.", "Nr": "15.2", "Massnahme": "Abbau von Unterrichtslektionen", "Rechtsgrundlage": "Keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "n.q.", "2014": "n.q.", "2017": "n.q.", "2016": "n.q."}}, "Kurzbeschrieb": "Verzicht auf die Finanzierung von j\u00e4hrlich 18 Vollzeitausbil-dungspl\u00e4tzen zu G\u00e4rtnerin/G\u00e4rtner Fachrichtung Zierpflanzen EFZ an der biologisch-dynamischen Gartenbauschule H\u00fcni-bach, d.h. Reduktion von 54 Lehrverh\u00e4ltnissen. Die Gartenbauschule H\u00fcnibach bietet Schweiz weit die einzige bio-dynamische Ausbildung von Zierpflanzeng\u00e4rtnerInnen an. Sie ist ein sehr sch\u00f6ner Traditionsbetrieb und geniesst eine grosse Unterst\u00fctzung in der Region.  Die Einrichtung hat trotz der verbesserten Lehrstellensituation eine wichtige Ausbildungsfunktion. Statt kurzfristig erfolgreiche Strukturen zu zerschlagen, muss hier mittel- bis langfristig \u00fcber-legt werden, wie die Schule in Zukunft ausgerichtet werden muss (s. auch Gartenbau-schule Oeschberg) \f                    130", "Nr": "17.3", "Massnahme": "Schliessung Gartenbauschule H\u00fcnibach", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.000", "2014": "0.500", "2017": "2.500", "2016": "2.000"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "8.0", "2014": "2.0", "2017": "20.0", "2016": "4.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Schliessung der Gartenbauschule Oeschberg (Lehrwerkst\u00e4tte); Abbau von Vollzeit-Ausbildungspl\u00e4tzen G\u00e4rtner und Floristin-nen; Verschiebung der H\u00f6heren Berufsbildung G\u00e4rtner an ei-nen der drei Berufsfachschulstandorte Burgdorf, Thun oder Lyss; Ver\u00e4usserung des Grundst\u00fccks inkl. Hotellerie. Im Einzelnen bedeutet dies: Grundbildung: Die kantonale Gartenbauschule (GSO) bietet rund 18 Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr G\u00e4rtner/innen EFZ (3-j\u00e4hrig), 8 f\u00fcr G\u00e4rtner/innen EBA (2-j\u00e4hrig) und 16 f\u00fcr Florist/innen EFZ (3-j\u00e4hrig) an, d.h. ca. 100 Lernende. Die Ausbildung wird mit Be-triebspraktikas in Gartenbaubetrieben erg\u00e4nzt. Die Ausbil-dungspl\u00e4tze in der beruflichen Grundbildung w\u00fcrden aufgeho-ben. Weiterbildung/H\u00f6here Berufsbildung: An der Gartenbauschule findet auch eine umfassende Weiterbildung zur Berufs- und h\u00f6heren Fachpr\u00fcfung statt f\u00fcr die Fachrichtung Garten- und Landschaftsbau (z.B. Poliere, Bauf\u00fchrer etc.), f\u00fcr alle produzie-renden Fachrichtungen und den Endverkauf und Gestalten mit Pflanzen (ca. 126 Studierende / Jahr). Zudem wird eine Techni-kerschule HF gef\u00fchrt (37 Studierende / Jahr). Diese Angebote der h\u00f6heren Berufsbildung k\u00f6nnten an eine der drei bestehen-den Berufsfachschulen mit G\u00e4rtnerausbildung verschoben wer-den (bfe Burgdorf, GIB Thun, BWZ Lyss). Es m\u00fcsste auch ge-pr\u00fcft werden, wie weit die Berufsverb\u00e4nde interessiert w\u00e4ren, die h\u00f6here Berufsbildung und die Weiterbildung als private Tr\u00e4-ger zu \u00fcbernehmen, allenfalls sogar am Standort Oeschberg. Grunds\u00e4tzlich wird die h\u00f6here Berufsbildung und Weiterbildung in vielen Kantonen von privaten Tr\u00e4gern gef\u00fchrt. Die Schule f\u00fchrt ein Floristenatelier mit Verkaufsgesch\u00e4ft, eine Lehrwerkst\u00e4tte und einen Hotelleriebetrieb. Zudem bewirtschaf-tet die Schule den zum Haus geh\u00f6renden Park. Die Gartenbauschule Oeschberg ist ein Traditionsbetrieb und in der Region fest verankert. Die Einrichtung hat trotz der verbes-serten Lehrstellensituation eine wichtige Ausbildungsfunktion. \f                    131  Statt kurzfristig erfolgreiche Strukturen zu zerschlagen, muss hier mittel- bis langfristig \u00fcberlegt werden, wie diese Schule in Zukunft ausgerichtet werden muss (s. auch Gartenbauschule H\u00fcnibach)", "Nr": "17.4", "Massnahme": "Schliessung Gartenbauschule Oeschberg", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berufsbildung", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "1.500", "2014": "0.000", "2017": "1.500", "2016": "1.500"}, "Gemeinden": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "0.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "10.0", "2014": "0.0", "2017": "10.0", "2016": "10.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Aufhebung der handwerklichen Berufe EFZ und EBA an den Lehrwerkst\u00e4tten Bern und konsequente Ausrichtung auf MINT6- Berufsbildung und h\u00f6here Berufsbildung in MINT und Clean-tech Die LWB bietet Ausbildungspl\u00e4tze (j\u00e4hrlich) in folgenden hand-werklichen Berufen an: \u2022 Mechanikpraktiker/in EBA7 (12), Metallbauer/in EFZ8 (16), Metallbaupraktiker/in EBA (12), Schreiner/in EFZ (24), Schreinerpraktiker/in EBA (12), Spengler/in EFZ (12), Haustechnikpraktiker/in EBA (4).Sie werden in den Werk-hallen an der Felsenaustrasse 17 unterrichtet, die dazu von der Stadt Bern gemietet werden. \u2022 Daneben werden durch die LWB Elektroniker/in EFZ (22), Informatikpraktiker/in EBA (12), Polymechaniker/in Kon-strukteur/in EFZ (21) in kantonseigenen Geb\u00e4uden in der Lorraine ausgebildet. Auf die Ausbildung aller handwerklichen Berufe an der LWB in der Felsenau w\u00fcrde verzichtet werden. Damit w\u00fcrden ca. 230 Lernende nicht mehr in der LWB ausgebildet. Hingegen w\u00fcrden bei einer Ausrichtung auf MINT-Berufe weitere ca. 230 Lernen-de weiterhin die LWB besuchen. Trotz deutlich verbesserter Lehrstellensituation stellen die                                                       6 Mint steht f\u00fcr. Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft, Technik  7 EBA: Zweij\u00e4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. Berufsattest 8 EFZ: Dreij\u00e4hrige berufliche Grundbildung mit eidg. F\u00e4higkeitszeugnis \f                    132  Lehrwerkst\u00e4tten ein wichtiges Angebot dar. Deshalb soll die Ausbildungsst\u00e4tte nicht kurzfristig zerschlagen werden. Viel-mehr soll das heutige Angebot kritisch \u00fcberpr\u00fcft und dann den aktuellen Rahmenbedingungen angepasst werden.", "Nr": "17.5", "Massnahme": "Entlastungen bei Lehrwerkst\u00e4tten Bern", "Rechtsgrundlage": "keine"}, {"Aufgabenfeld": "Berner Fachhochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": {"2015": "0.000", "2014": "0.000", "2017": "2.000", "2016": "2.000"}, "Gemeinden": {"2015": "1.000", "2014": "0.000", "2017": "1.000", "2016": "0.000"}, "Vollzeitstellen": {"2015": "0.0", "2014": "0.0", "2017": "0.0", "2016": "0.0"}}, "Kurzbeschrieb": "Trotz des Entscheids des Grossen Rates die Technik (TI/AHB) an einem Standort (Biel) zusammen zu fassen, bleibt mit dem gleichzeitig gefassten Entscheid des Grossen Rates, am Fach-hochschulstandort Burgdorf festzuhalten, f\u00fcr die BFH eine sub-optimale und damit im Vergleich zur Konkurrenz teure Raumsi-tuation.  Die Gr\u00f6sse der BFH (knapp 5\u2018000 Studierende ohne Sport und Land-wirtschaft) w\u00fcrde eine st\u00e4rkere Konzentration z.B. auf einen Standort durchaus erlauben und w\u00e4re letztlich auch an-gezeigt. Als Beispiel sei hier das neue vonRoll-Areal erw\u00e4hnt, welches von der PH Bern und der Universit\u00e4t Bern gemeinsam genutzt wird.  Im Rahmen der Vorarbeiten zum Bericht des Regierungsrates an den Grossen Rat wurden von der Firma Planconsult ver-schieden Varianten gepr\u00fcft. Hinsichtlich des Fl\u00e4chenbedarfs schneidet wegen der Synergien in Lehre und Forschung eine Ein-Standort-Strategie am besten ab. Mittelfristig (aber aus-serhalb des ASP Zeitfensters) liegt hier ein Einsparpotenzial bei den Betriebskosten in H\u00f6he von rund CHF 6 Millionen bei den Betriebskosten und von bis zu CHF 40 Millionen bei den Investi-tionskosten. Gerade die von den Universit\u00e4ten gepflegte inter-disziplin\u00e4re Zusammenarbeit w\u00fcrde sich letztlich auch bei den Fachhochschulen aufdr\u00e4ngen und sowohl f\u00fcr die Lehre als auch f\u00fcr die Forschung von Vorteil sein. Da nur die BFH und die Z\u00fcrcher Fachhochschule (ZFH) einen einzelnen Kanton als Tr\u00e4ger aufweisen, besteht hierf\u00fcr aus bildungspolitischer Sicht eine gute Ausgangslage.  Die Dozierenden f\u00fcr die allgemeinbildenden F\u00e4cher k\u00f6nnten f\u00fcr alle Studieng\u00e4nge und Departemente zu einem Dozierenden-Pool zusammengefasst werden und die Dozierenden des Fachbereichs Wirtschaft k\u00f6nnten auch Lehrleitungen f\u00fcr die \f                    133  anderen Fachbereiche erbringen. Letztlich bestreitet auch die Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t f\u00fcr die Studierenden der Medi-zinischen Fakult\u00e4t die Lehrleistungen in Physik, Chemie und Biologie. Denkbar w\u00e4re jedoch auch, das bei der HE-Arc angewandte Konzentrationsmodell f\u00fcr die BFH vorzusehen, indem die R\u00e4u-me f\u00fcr die Lehre Vorlesungen, Seminare, inkl. Lehrlabors) an einem Standort und dezentrale Standorte f\u00fcr die Forschung sowie die Bachelor- und Masterarbeiten vorsehen w\u00fcrde, indem Spezialr\u00e4ume f\u00fcr die Forschung (grosse Werkstatthallen, Au-tocrash-Anlage, Hochenergielabor etc.) an den bisherigen Standorten Biel und Burgdorf weiter genutzt werden k\u00f6nnten.  Will der Kanton Bern am Ziel der ASP festhalten, in welcher die BFH im Vergleich zum gesamtschweizerischen Durchschnitt unterdurchschnittliche Fallkosten bei ihren Angeboten erreichen muss, so kann dies nur mit einer verst\u00e4rkten Standortkonzent-ration erreicht werden. Dies setzt indessen voraus, dass sowohl der Entscheid des Grossen Rates f\u00fcr den Erhalt der drei Stand-orte Bern, Biel und Burgdorf wie auch der Vorschlag des Regie-rungsrates f\u00fcr eine Teilkonzentration \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen.", "Nr": "20.4a", "Massnahme": "Standortkonzentration \u00abEin-Standortstrategie\u00bb", "Rechtsgrundlage": "keine  Hinweis: Finanzielle Auswirkungen erst nach 2017"}, {"Aufgabenfeld": "Berner Fachhochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": null, "Gemeinden": null, "Vollzeitstellen": null}, "Kurzbeschrieb": "Der Regierungsrat hat in seinem Bericht zur Standortkonzentra-tion der Berner Fachhochschule aufgezeigt, dass mit einer Konzentration des Lehr- und Forschungsangebotes der Berner Fachhochschule auf die beiden Standorte Bern und Biel im Vergleich zum heutigen Zu-stand Einsparungen sowohl bei den Investitions- wie auch bei den Betriebsaufwendungen erzielt werden k\u00f6nnen. Die Beibehaltung des Standortes Burgdorf f\u00fchrt dazu, dass die BFH weiterhin auf die 3 Standorte Bern, Biel und Burgdorf ver-teilt ist. Gibt man den Standort Burgdorf f\u00fcr die BFH vollst\u00e4ndig auf und fasst die Studieng\u00e4nge der teuren technischen Ausbil-dungen in Biel zusammen, so f\u00fchrt dies zu Einsparungen bei \f                    134  den Betriebskosten in H\u00f6he von CHF 2,5 -3,5 Millionen /Jahr. Die Ausbildungskosten w\u00fcrden damit in etwa dem schweizeri-schen Benchmark entsprechen. Die Aufgabe von Burgdorf als Standort der BFH h\u00e4tte im Inves-titions-bereich insofern einen positiven Effekt, als die frei wer-denden Geb\u00e4ude der BFH auf dem Gsteig vom Gymnasium genutzt und so Mieteinsparungen von CHF 0,8 Millionen erzielt werden k\u00f6nnten. Hierzu w\u00e4re jedoch ein R\u00fcckkommen auf den Entscheid des Grossen Rates, am Standort Burgdorf festzuhalten, notwendig.", "Nr": "20.4", "Massnahme": "Standortkonzentration \u00abVariante des Regierungsrates\u00bb, Aufga-be des Standortes Burgdorf", "Rechtsgrundlage": "keine  Hinweis: Finanzielle Auswirkungen erst nach 2017"}, {"Aufgabenfeld": "P\u00e4dagogische Hochschule", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": null, "Gemeinden": null, "Vollzeitstellen": null}, "Kurzbeschrieb": "Streichung der finanziellen Unterst\u00fctzung der privaten Lehre-rinnen- und Lehrerausbildung am Institut Vorschulstufe und Primarstufe (IVP) der NMS. Das private Institut Vorschulstufe und Primarstufe (IVP) der NMS bildet neben der PH Bern Lehrkr\u00e4fte aus. Es ist f\u00fcr die private Schule NMS ein wichtiges Ausbildungsangebot. Dank des eher kleinen An-gebotes kann es stark auf individuelle W\u00fcnsche eingehen und auch ein aus Sicht des Regierungsrats interessantes Profil anbieten. Die Ausbildung der NMS legt einen Schwerpunkt auf den musischen Bereich, was f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte der Vorschulstufe und der Primarstufe ein wichtiges Element ist. Zudem ist es im Zusammenhang mit dem drohen-den Lehrermangel im Kanton Bern wichtig, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um die Zahl der Studierenden m\u00f6glichst hoch zu halten. Die PH Bern k\u00f6nnte nur einen Teil der Studierenden ohne Kostensteigerung aufnehmen. Zudem geniesst das IVP NMS bislang eine breite Unterst\u00fctzung in s\u00e4mtlichen politischen Parteien. Die Abschaffung dieses Angebots war schon in fr\u00fche-ren Jahren stets abgelehnt worden.", "Nr": "21.4", "Massnahme": "Aufgabe der Ausbildung f\u00fcr die Vorschulstufe und Primarstufe an der NMS", "Rechtsgrundlage": "keine \f                    135"}, {"Aufgabenfeld": "\u00dcbriges Bildungswesen", "Direktion": "Erziehungsdirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": null, "Gemeinden": null, "Vollzeitstellen": null}, "Kurzbeschrieb": "Die Erziehungsberatung des Kantons Bern wird zum reinen schulpsychologischen Dienst abgebaut. Die Regionalstellen unterst\u00fctzen lediglich noch bei Anfragen von den Schulen. El-tern von Kindern und Jugendlichen k\u00f6nnen nicht mehr von sich aus und unabh\u00e4ngig von der Schule ihr Kind zu Abkl\u00e4rungen, Beratungen und/oder Therapien anmelden. 34% der j\u00e4hrlich 9\u2018500 Neuanmeldungen erfolgen heute durch die Eltern direkt. Betroffene Eltern w\u00fcrden versuchen, ihr Kind \u00fcber die Schule anzumelden, wenn sie das wollen. Somit kann der theoretische R\u00fcckgang von einem Drittel der Neuanmeldungen nicht als finanzielle Einsparung umgerechnet werden. Bei der vorliegenden Massnahme handelt es sich um eine wich-tige kinder- und jugendpsychologische Versorgung im Kanton Bern. Der beschriebene Leistungsabbau h\u00e4tte zur Folge, dass sich Eltern und Jugendliche in schwierigen Erziehungssituatio-nen nicht mehr von sich aus beraten lassen k\u00f6nnten. Dies ist aus Sicht der Regierung nicht zu verantworten.", "Nr": "22.3", "Massnahme": "Einschr\u00e4nkung des Angebotes der Erziehungsberatung", "Rechtsgrundlage": "Volksschulgesetz (VSG)     \f                    136"}, {"Aufgabenfeld": "\u00d6ffentlicher Verkehr", "Direktion": "Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion", "Auswirkungen": {"Finanzielle": null, "Gemeinden": null, "Vollzeitstellen": null}, "Kurzbeschrieb": "Das Benchmark von BAKBasel hat gezeigt, dass im Kanton Bern verschiedene Bahnlinien mit einer unterdurchschnittlichen Auslastung vorhanden sind. Im Kanton Bern sind folgende Eisenbahnlinien betroffen: \u2212 ASM: Langenthal \u2013 St. Urban Ziegelei: Umstellung der Linie auf Bus \u2212 BLS: Bern \u2013 Burgdorf \u2013Ramsei \u2013 Langnau: Umstellung auf Bus zwischen Ramsei und Langnau \u2212 BLS: Thun \u2013 Hasle-R\u00fcegsau (\u2013 Burgdorf): Umstellung der Regionalz\u00fcge zwischen Hasle-R\u00fcegsau und Konolfingen auf Bus \u2212 CJ: Le Noirmont \u2013 Tavannes: Umstellung auf Bus zwischen Tavannes und Tramelan \u2212 SBB: Solothurn \u2013 Moutier: Umstellung der Linie zwischen G\u00e4nsbrunnen und Moutier Die Umsetzung der Massnahme und die Ausgestaltung des Busangebots m\u00fcsste mit den Regionen konkretisiert und mit einer Anpassung des Angebotsbeschlusses \u00f6ffentlicher Ver-kehr beschlossen werden. Die Umsetzung k\u00f6nnte fr\u00fchestens auf 2016 erfolgen und w\u00fcrde die Zustimmung der betroffenen Nachbarkantone und des Bundes ben\u00f6tigen. Sie k\u00f6nnte also nicht vom Kanton Bern alleine beschlossen werden.", "Nr": "27.2", "Massnahme": "Umstellung verschiedener Bahnlinien auf Bus", "Rechtsgrundlage": "Anpassung des Beschlusses \u00fcber das Angebot im \u00f6ffentlichen Verkehr f\u00fcr die Fahrplanperioden 2014 bis 2017 (GRB 0037/2013 vom 19. M\u00e4rz 2013)"}]
